%--------------------------------------------------------
% Seminari. Seqüenciació
%--------------------------------------------------------
\section{Seminari. Seqüenciació}

La seqüenciació permet determinar la ordenació precisa dels nucleòtids
en un un fragment de DNA o en tot el genoma. Això permet detectar les
pautes de lectura (n'hi ha 3 per sentit). Pot indicar regions
promotores, seqüències reguladores...

\subsection{Mètodes de seqüenciació}
Es basa en què molècules de DNA de cadena simple que presenten
diferències d'un únic nucleòtid poden separar-se mitjançant
electroforesi en gels de poliacrilamida.

Hi ha 2 mètodes:
\begin{enumerate}
\item Maxam-Gilbert: Es basa en mètodes químics de degradació de
  DNA. El material genètic ha d'estar marcat, p.e amb radioactivitat.

\item Sanger: Es basa en un mètode biosintètic per la generació de
  fragments de DNA. Es necessita un DNA motlle, un primer i dNTP (dels
  quals un provocarà la parada de la síntesi).
\end{enumerate}

\subsubsection{Mètode de Maxam-Gilbert}
Necessita el DNA marcat en una cadena només a 5', endonucleases i
desnaturalitzra el DNA. S'aplicaven tractaments que eliminaven
selectivament diferents nucleòtids. Els resultats es corrien en un
PAGE.

Presenta molts inconvenients:
\begin{itemize}
\item El material genètic ha d'estar marcat.
\item Requereix gran quantitat de DNA purificat.
\item Requereix molts passos intermedis
\item Lectures de fragments curts.
\item És un mètode difícil d'automatitzar.
\item Protecció parcial del DNA en ser degradat quan hi ha proteïnes
  unides a regions específiques, produitn buits en la seqüència.
\end{itemize}

\subsubsection{Mètode de Sanger}
Requereix menys DNA inicial i aquest no ha d'estar
marcat. S'introdueixen el DNA motlle, cebadors, una polimerasa, dNTP i
ddNTP. Els resultats es corren en PAGE i es revelen per
autoradiografia. Tot i això, hi ha un punt en què els resultats ja no
són fiables. La seqüenciació s'ha de fer amb múltiples primers. Cada
ddNTP va a un tub diferent.

Molts vectors incorporen primers universals per seqüenciar.

Els requeriments generals d'aquest mètode són:
\begin{itemize}
\item Motlle de DNA
\item Primers, ja siguin universals o específics.
\item dNTP
\item ddNTP
\item Polimerasa (actualment s'usa la sequenasa)
\end{itemize}

Les avantatges són:
\begin{itemize}
\item Requereix poca purificació del material genètic
\item No requereix tractament amb endonucleases
\item No requereix un marcatge previ del DNA motlle
\item Es pot automatitzar
\end{itemize}

Aquest mètode s'automatitza usant ddNTP marcats amb flurocroms
diferents. Un làser excita les bandes del PAGE i un detector
transformarà les senyals en un ordinador on es veurà el cromatograma.

\subsection{Seqüenciació de genomes}
Hi ha 2 mètodes de seqüenciació genòmica:
\begin{enumerate}
\item Seqüenciació a l'atzar (\textit{shotgun sequencing}):
  fragmentació del genoma en fragments molt petits, clonar-los en un
  vector i seqüenciar-les. Després s'ensemblen els fragments.


\item Seqüenciació jeràrquica (\textit{clone contig sequencing}): Poca
  fragmentació, i així necessitar pocs clons per tenir representat el genoma.
\end{enumerate}

\subsubsection{Seqüenciació a l'atzar}
Fragmentació a l'atzar i size select en un gel d'agarosa. Es va
construir una llibreria amb els fragments clonats en vectors amb
primers universals. A partir dels reads es generen contigs. El
problema és la unió dels contigs. El que es fa és generar sondes pels
extrems de cada contig per provar quins clons comparteixen aquesta
zona.

Els principals problemes són:
\begin{itemize}
\item Lectures curtes (de 550 bp)
\item Seqüències repetides, sobretot en eucariotes
\end{itemize}

\subsubsection{Seqüenciació jeràrquica}
S'usen vectors especials com els BAC per clonar fragments
grans. Després es seqüencien els BAC i es determina el mapa de
contigs. 

Per determinar els clons contigs:
\begin{enumerate}
\item Es seqüencien els extrems dels clons
\item \textit{Clone fingerprinting}: 2 clons contigs generaran un mateix
  fragment de restricció. Després s'usa un d'aquests fragments com a
  sonda en Southern Blot després d'haver-la marcat.
\item \textit{Intersperced repeat element PCR} (IRE-PCR): Es fa una
  PCR usant primers específics pels extrems, de manera que
  amplifiquin la seqüència intermèdia.
\item \textit{Sequence tagget site} 
\end{enumerate}

El procés de seqüenciació pot ser seqüencial, fragment a fragment del
BAC. També es pot fer un \textit{shotgun sequencing} del BAC.

\subsection{Nous sistemes de seqüenciació}
Els nous mètodes no requereixen clonar els fragments en vectors. Es
fragmenta el DNA i es col·loquen uns adaptadors a ambdós
extrems. L'amplificació del fragment i la detecció del nucleòtid és
simultani.
\begin{itemize}
\item emulsion PCR
  \begin{itemize}
  \item Piroseqüenciació
  \item Seqüenciació per lligació
  \end{itemize}
\item bridge PCR (Illumina)
\end{itemize}

\subsubsection{Piroseqüenciació}
El DNA es fragmenta i es llguen adaptadors, un dels quals té biotina
unida. Es separen els fragments i es posen en tubs on hi ha uns beads
en gotes d'aigua emulsionades en oli. Les beads tenen esptreptovidina
i els reactius per amplificar el fragment. Això es trasllada a una
placa amb cel·les, que cada cel·la donarà la informació per un
fragment. El primer s'uneix a l'adaptador no marcat amb
biotina. S'afegeix APS, ATP, luciferina i polimerasa, luciferasa i
sulfurilasa. La sulfurilasa agafarà APS i PPi per fer ATP. Llavors la
luciferasa captarà aquest ATP i farà llum. Entre cicle i cicle
s'afegeix apirasa per eliminar dNTP i ATP.