%--------------------------------------------------------
% Tema 5. Vectors
%--------------------------------------------------------

\section{Vectors de clonatge}
\label{sec:vectors-de-clonatge}

\subsection{Requisits dels vectors de clonatge}
\label{sec:requ-dels-vect}

Han de tenir les següents característiques:
\begin{itemize}
\item Penetrar i mantenir-se a la cèl·lula hoste
\item Replicar-se a la cèl·lula hoste: Ha de tenir un origen de
  replicació adequat per la cèl·lula hoste. El vector es pot integrar
  de forma episomal o mantenir-se independent com a forma plasmídica.
\item Marcador genètic per la seva selecció: Els més utilitzats són
  els gens de resistència a antibiòtics. Després es suplementa el medi
  de creixement amb aquest antibiòtic per seleccionar els bacteris que
  han integrat el plàsmid.
\end{itemize}

La majoria de vectors són d'origen natural.

Hi ha els següents tipus de vectors:
\begin{itemize}
\item Plàsmids
\item Genoma de bacteriòfags (incloent els còsmids)
\item Vectors per llevats
\item Vectors per eucariotes superiors
\end{itemize}

La capacitat de càrrega d'un plàsmid (mida de l'insert) és de 3-4 kb.

Una característica important són els grups d'incompatibilitat dels
plàsmids, són plàsmids que tenen el mateix origen de replicació i que
no poden coexistir en una cèl·lula hoste. Si es volen clonar 2 gens es
pot fer en tàndem en 1 mateix plàsmid o en 2 plàsmids amb origens de
replicació diferents.

Hi poden haver diferents còpies del plàsmid en una mateixa cèl·lula:
hi ha plàsmids \textit{high copy} o \textit{low copy}.

\subsection{Manipulació de plàsmids}
\label{sec:manip-de-plasm}

\subsubsection{Construcció del plàsmid pBR322}
\label{sec:constr-del-plasm}

Es va partir del ColE1 i es va extraure l'origen de replicació. Es va
digerir i es va introduir un cassette de resistència a ampicil·lina
de R1. Es va introduir un altre cassette de resistència a
antibiòtics. La idea d'introduir 2 cassettes de resistència és
diferenciar els clons recombinants si l'insert trunca 1 dels 2
cassettes.

Es clona un gen dins el vector usant BamHI. Això provoca que es
trenqui el cassette de resistència a tetraciclina.

La selecció es fa en 2 passos: En 1 placa amb ampicilina i altra amb
tetraciclina i es plaquegen les colònies en la mateixa
posició. S'incuben i es mira quines colònies han crescut. Si la
colònia ha crescut en les 2 plaques, es descarta ja que només hi ha el
plàsmid nu. S'agafen les colònies que només en crescut en
ampicil·lina.

\subsubsection{Plàsmid pUC8}
\label{sec:plasmid-puc8}

Tenen només un gen de resistència. A més, s'ha introduït el gen
lacZ'. lacZ codfica per la $\beta$-galactosidasa. lacZ' codifica només
una part de la $\beta$-galactosidasa. Aquesta zona és un polilinker (zona
de policlonatge) amb moltes dianes de restricció úniques. A 5' es
col·loca un pLac, que és un promotor fort per afavorir la transcripció
del gen introduït al polilinker. L'hoste ha de tenir l'altra part de
la $\beta$-galactosidasa, de manera que entre el plàsmid i l'hoste formin
l'enzim plenament funcional.

Aquests vectors permeten la selecció de bacteris que tinguin el vector
i siguin recombinants.

Com que el clonatge de l'insert trunca el lacZ', la selecció es per
complementació intra-al·lèlica. Quan es transformen les cèl·lules amb
pUC8, es pot formar l'enzim complet a la cèl·lula hoste. Quan X-Gal es
trenca per la galactosidasa genera un color blau; i així es poden
detectar els clons recombinants:
\begin{itemize}
\item Si la colònia és de color blau: la galactosidasa hidrolitza
  X-Gal i per tant no és recombinant (és a dir l'insert no s'ha lligat
  a la zona polilinker de lacZ').

\item Si la colònia és de color blanc: la galactosidasa no és
  funcional i per tant l'insert s'ha lligat a la zona polilinker.
\end{itemize}

pLac és un promotor induïble per IPTG. Així a la placa de cultiu s'ha
de posar l'antibiòtic (ampicil·lina), X-Gal i IPTG.

\subsubsection{Fagèmids}
\label{sec:fagemids}

Són plàsmids que tenen seqüències de fags. pEMBL8 té un gen de
resistència a ampicil·lina, lacZ' i seqüències M13, que permetin
induir còpies de DNA senzill i puguin ser empaquetades en un fag.

\subsection{Vectors d'expressió}
\label{sec:vectors-dexpressio}

Els vectors d'expressió tenen un promotor fort, una caixa
Shine-Dalgarno i la seqüència codificant. Molts vectors tenen
seqüències terminadores.

Els promotors dels vectors d'expressió poden ser:
\begin{itemize}
\item Induïbles: A nivell basal no hi ha expressió. Quan s'introdueix
  un efector positiu, s'activa l'expressió del gen. Exemple de l'operó
  Lac induïble per IPTG.

\item Repressibles: A nivell basal hi ha expressió. La introducció
  d'un efector provoca el silenciament de l'expressió. Exemple de
  l'operó Trp reprimible per triptòfan.
\end{itemize}

Quan s'expressen gens heterològament hi poden haver problemes amb la
traducció (col·locació correcta dels aminoàcids en funció dels
codons), plegament correcte... Per això es fan proteïnes de fusió. El
que es fa és clonar l'insert enganxat a un gen bacterià sense alterar
la pauta de lectura.

\subsection{Vectors derivats del fag $\lambda$}
\label{sec:vectors-derivats-del}

El genoma del fag $\lambda$ té una regió que no és essencial pel seu
cicle vital. El genoma de $\lambda$ pot circularitzar perquè té unes
regions als extrems de cadena senzilla que són complementaris. Aquests
extrems s'anomenen \textit{cos}. El genoma de $\lambda$ de forma
episòmica es replica com a cercle rodant de forma concatenada. Un
enzim de $\lambda$ reconeix les seqüències cos i les talla. El fag $\lambda$
reconeix els extrems cos i els empaqueta. Els fragments que es poden
clonar en aquesta regió no essencial han de ser d'unes 3 kb.

Un problema és que els enzims de restricció tenen més de 1 diana al
genoma de $\lambda$. L'objectiu és limitar les dianes esperant
mutacions naturals que les eliminin. A més, s'han eliminat els gens no
essencials.

Hi ha 2 vectors derivats de $\lambda$:
\begin{itemize}
\item \textbf{Vectors d'inserció:} S'ha eliminat la zona no essencial i s'ha
  introduït una diana de restricció. 
  \begin{itemize}
  \item $\lambda$gt10 porta una diana
  EcoRI al gen cI (controla el cicle lisogènic). Els fags que tinguin
  un insert en cI tindran cicle lític i els que no seguiran un cicle
  lisogènic. Les calbes transparents suposen que $\lambda$ segueix un
  cicle lític i per tant són recombinants; llavors es fa un raspat de
  les calbes i es recupera el fag recombinant. Si hi ha calbes tèrboles,
  vol dir que no hi ha fag recombinant.

  \item $\lambda$zapIII porta el gen lacZ' amb una diana a
    l'interior. S'introdueix en un bacteri que porti l'altre lacZ amb
    X-gal i IPTG. Si les colònies són clares vol dir que el fag és
    recombinant, si són blaves vol dir que el fag no és recombinant.
  \end{itemize}

\item \textbf{Vectors de substitució:} 
\end{itemize}