%--------------------------------------------------------
% Tema 8. Caracterització de l'expressió gènica: proteïnes
%--------------------------------------------------------
\section{Caracterització de l'expressió gènica: proteïnes}
\label{sec:caract-de-lexpr}

\subsection{Extracció de proteïnes}
\label{sec:extr-de-prot}
Les proteïnes es poden extreure d'un òrgan, teixit o cèl·lules amb
diferents mètodes:
\begin{itemize}
\item Destrucció mecànica
  \begin{itemize}
  \item Homogeneïtzació amb pistó de vidre
  \item Homogeneïtzació amb molinet
  \end{itemize}
\item Tractament enzimàtic

\item Xoc osmòtic

\item Sonicació

\item Congelació - Descongelació (nitrogen líquid)
\end{itemize}

\subsubsection{Destrucció mecànica}
\label{sec:destruccio-mecanica}

Les mostres biològiques que es volen analitzar poden ser molt
variades: des d'un fragment d'òrgan fins a cèl·lules en preparació. En
tots els casos, per fer l'anàlisi electroforètic caldrà lisar i
homogeneïtzar la mostra.

Per lisar les cèl·lules i desfer els teixits amb l'objectiu
d'homogeneïtzar, solubilitzar i alliberar les proteïnes cel·lulars hi
ha 3 aparells bàsics:
\begin{itemize}
\item Politró: aparell que consta d'un braç amb ganivet i que
  mitjançant moviments rotatoris esquinça el material (turmix). Sol
  servir per fragments més grans, teixits tous i durs.

\item Potter: camisa i èmbol que presenta tefló a l'extrem, i que
  associat a un motor genera   un moviment de vaivé amunt i avall
  mentre deixa 0,1-0,15 mm d'espai amb la camisa. L'èmbol també gira,
  i el material biològic tallat a trossos penetra en l'espai deixat
  entre èmbol i camisa, on es generen les turbulències i les friccions
  sobre els teixits que suposen el trencament de la membrana
  cel·lular. La camisa s'envolta de gel per controlar el despreniment
  de calor. Permet destruir teixits tous.

\item Sonicador: utilitza ultrasons amb freqüència d'una 50 kHz, que
  destrueixen cèl·lules i orgànuls cel·lulars fàcilment.
\end{itemize}

Normalment, amb mostres de teixits es fa una primera homogeneïtzació
amb Potter/ Politró i després es passa pel Sonicador per acabar
d'homogeneïtzar. Amb mostres cel·lulars es pot passar directament pel
Sonicador.

La homogeneïtzació es dóna solubilitzant la mostra en un tampó
d'homogeneïtzació on s'hi col·loquen detergents NO iònics (a
diferència de l'SDS que sí que ho era, aquests no busquen
desnaturalitzar proteïnes) que permeten solubilitzar les proteïnes de
membrana i obtenir així totes les proteïnes solubilitzades.

L'homogenat del teixit es pot filtrar amb una centrifugació i anar
separant els diferents components cel·lulars. Amb polisacàrids
complexos es crea un gradient continu de densitat en una ultra
centrífuga. Aplicable segons el mètode (p ex, homogeneïtzació amb
Potter i utilitzant detergents suaus, respectem la integritat dels
orgànuls).

\subsection{Purificació de proteïnes}
\label{sec:purif-de-prot}

La purificació es basa en anar eliminant els components d'un extracte
biològic (tissular o cel·lular) per tal d'aïllar la proteïna
d'interès.

Aprofitant les característiques fisicoquímiques de les proteïnes, es
poden anar aïllant i purificant:
\begin{multicols}{3}
\begin{itemize}
\item Solubilitat
\item Pes
\item Càrrega elèctrica i pH
\item Mida
\item Afinitat bioquímica 
\item Propietats magnètiques
\end{itemize}
\end{multicols}

\subsubsection{Solubilitat diferencial}
\label{sec:solub-difer}
% Completar

\subsubsection{Precipitació}
\label{sec:precipitacio}
El punt en què precipiten les proteïnes és el seu pI. Aquest
procediment s'anomena precipitació isoelèctrica.

La solubilitat d'una proteïna en una concentració baixa d'ions
augmenta a mesura que s'afegeix sal (\textit{salting in}). Els ions
addicionals oculten les càrregues de la proteïna i debiliten les
forces d'atracció de la proteïna i això pot portar a l'agregació i a
la precipitació. Si s'afegeix més sal (sulfats), la solubilitat de la
proteïna disminueix novament (\textit{salting out}). Es produeix una
competència per l'aigua entre els ions i les càrregues de la proteïna.

\subsubsection{Cromatografia}
\label{sec:cromatografia}

\paragraph{Cromatografia d'exclusió molecular} \hfill \\
La fase estacionària està formada per partícules polimèriques de
diferent porositat. La separació es basa en la diferent grandària de
les partícules (massa molecular).

Les proteïnes més grans no poden passar pels porus de la matriu de
filtració i són eluïdes amb major rapidesa que les de baix pes
molecular que penetren pels porus de la matriu i recorren un camí molt
més tortuós i més llarg.

\paragraph{Cromatografia de bescanvi iònic} \hfill \\
 La fase estacionària està composta per partícules de polímers amb
 càrrega elèctrica positiva (bescanvi aniònic) o càrrega elèctrica
 negativa (bescanvi catiònic).

Les proteïnes queden immobilitzades degut a la seva càrrega
elèctrica. L'elucio? es realitza augmentant progressivament la força
iònica de la fase mòbil (eluent fins que s'assoleix el pI de la
proteïna d'interès.

\paragraph{Cromatografia d'afinitat} \hfill \\
La fase estacionària està composta per partícules de polímers unides
covalentment al lligand (anticòs, glutatió, proteïna A, etc...). La
proteïna problema queda immobilitzada per unió al lligand.
L'elució de la proteïna a aïllar, augmentant la força iònica de la
fase mòbil.

P.e si es volen purificar Ig, la fase mòbil es recobreix amb proteïna
A. Les Ig s'uneixen inespecíficament a la proteïna A. Després dels
rentats, es pot eluir.

\subsection{Electroforesi i isoelectroenfoc}
\label{sec:electr-i-isoel}

L'electroforesi en gels de poliacrilamida es pot donar en condicions
natives, desnaturalitzants o reductores. Les condicions natives
possibiliten que les proteïnes mantinguin l'estructura terciària i
quaternària, mentre que les condicions desnaturalitzants suposen
l'eliminació de qualsevol organització espacial (fins i tot estructura
secundària) gràcies a un tractament amb calor i SDS que fa que totes
les proteïnes quedin en forma lineal i corrin sobre el gel totalment
estirades. L'SDS, però, només desorganitza les interaccions febles
entre subunitats proteiques i dins una mateixa subunitat. Per a
destruir els ponts disulfur s'utilitzen agents reductors com el
$\beta$-mercaptoetanol o el DTT (ditiotreitol). Així es poden destruir
estructures quaternàries com la dels anticossos o enllaços covalents
dins una mateixa cadena.

Els tractaments previs són:
\begin{itemize}
\item Ebullició de les proteïnes (100ºC)
\item $\beta$-mercaptoetanol o DTT per desfer els ponts disulfur per
  reducció.
\item SDS, un detergent aniònic que confereix càrrega negativa a les
  proteïnes. S'addiciona a la solució de proteïnes i al gel.
\end{itemize}

Les diferències entre les tres condicions radiquen en els components
dels gels i del tampó d'electroforesi, així com en el tractament de
les mostres. El més freqüent és treballar en condicions
desnaturalitzants i reductores alhora.

Les proteïnes integrals de membrana poden solubilitzar-se mitjançant
detergents no iònics. Aquests detergents trenquen la bicapa lipídica
(o desorganitzen el citosquelet) i formen complexos
lípid-proteïna. Els detergents no iònics permeten recuperar proteïnes
funcionals, i incorporar-les a noves vesícules. També són
solubilitzats els fosfolípids de la membrana.

Un cop realitzada l'electroforesi i desplaçades les proteïnes sobre el
gel, cal tenyir per poder observar les bandes. Abans, els gels es
fixen amb metanol i àcid acètic. Existeixen 2 mètodes de tinció:
tinció amb blau de Coomassie i tinció amb plata.

El blau de Coomassie arriba a resoldre pesos de fins a 100 ng de
proteïna. En canvi, la plata resol fins a 1 ng de proteïna. Per tant,
la tinció amb plata és molt més sensible i detecta concentracions molt
més petites que no pas el blau de Coomassie.

\subsubsection{Electroforesi bidimensional}
\label{sec:electr-bidim}
S'agafen les proteïnes directament i es posen en un gel
d'isoelectroenfoc. El gel d'isoelectroenfoc conté amfolines, molècules
que en un camp elèctric s'ordenen segons el pI (2,5-11). Les proteïnes
migren per aquest gel d'isoelectroenfoc fins que perden la
càrrega. Llavors es bullen les proteïnes, SDS i mercaptoetanol i es fa
un SDS-PAGE.

Permet conèixer el grau de fosforilació, glicosilació. Per identificar
la proteïna, es retalla la taca.

\subsection{Proteòmica}
\label{sec:proteomica}
La proteïna es digereix parcialment amb tripsina i s'obtenen
pèptids. Els pèptids es passen per un espectròmetre de masses. Es
calcula la ratio massa/càrrega. Aquest perfil es compara amb una base
de dades i així es pot conèixer la seqüència del pèptid, i després es
pot saber a quina proteïna pertanyen.

\subsection{Western Blot}
\label{sec:western-blot}
L'electroforesi permet separar les proteïnes per pes molecular sobre
una base inerta que és el PAGE. Apareixen les proteïnes majoritàries
(les que superen els 100 ng en Coomassie o l'1 ng de resolució de la
plata). Però per detectar si una proteïna és present en un determinat
gel d'electroforesi que conté una mescla complexa de proteïnes
s'utilitza el Western Blot.

La tècnica del Western Blot es basa en:
\begin{enumerate}[label=\itembolasverdes{\arabic*}]
\item \textbf{Transferència Western:} transferència de les proteïnes
  del gel de poliacrilamida a una membrana de nitrocel·lulosa. La
  nitrocel·lulosa és una cel·lulosa tractada químicament que funciona
  com a suport inert fàcil de manipular i que capta proteïnes amb
  molta facilitat sense modificar-les químicament. És més resistent
  que l'acrilamida, que e trencaria en els processos posteriors. La
  transferència Western es realitza més sovint mitjançant un corrent
  elèctric, per electrotransferència. El mètode es basa en un corrent
  elèctric i un tampó de transferència per portar les proteïnes des
  del gel cap a la membrana. Per això, s'apilen en l'ordre descrit i
  ben compactats els següents elements (del pol negatiu o càtode fins
  al pol positiu o ànode): esponja, diversos papers de filtre xopats
  amb el tampó de transferència, gel SDS-PAGE, membrana de
  nitrocel·lulosa, papers de filtre xopats i una altra esponja. Aquest
  muntatge (sandwitch) es disposa en el sistema de transferència i
  s'aplica un corrent elèctric de magnitud adaptada als materials
  usats o al temps disponible. Les proteïnes es desplacen cap al pol
  positiu, des del gel cap a la membrana, on queden atrapades.

L'electrotransferència és avui dia la tècnica més usada, tot i que
també es pot fer per difusió simple i per transferència al buit, però
no asseguren tant d'èxit. La tinció amb roig Ponceau s'enganxa a
qualsevol proteïna. La membrana es submergeix en el roig de Ponceau i
ens indica si la transferència ha estat correcte i no s'ha difós.

\item \textbf{Etapa de bloqueig:} aplicació d'un agent bloquejant, és
  a dir, incubació de la membrana de nitrocel·lulosa amb una proteïna
  inert que garanteixi que els únics llocs on es poden associar els
  anticossos sonda siguin les proteïnes a detectar a les bandes
  d'electroforesi. Com que la nitrocel·lulosa té molta afinitat per
  les proteïnes, els llocs no ocupats per les bandes d'electroforesi
  podrien quedar totalment coberts dels anticossos de detecció de la
  proteïna objectiu. Per evitar-ho, es col·loca aquesta proteïna inert
  (sol ser la caseïna o albúmina al 5\%) i tamponada que recobreix
  tots els espais que queden per omplir de la superfície de la
  membrana de nitrocel·lulosa.

\item \textbf{Incubacio? amb els anticossos:} normalment es fa ús del
  mètode indirecte d'immunolocalització, on hi ha un Ac primari que
  reconeix l'antigen i un de secundari que és el que fa de senyal. Es
  fan 2 incubacions successives, l'una amb un anticòs primari (d'un
  animal, per exemple conill) i la segona amb un de secundari (d'un
  animal diferent, com cabra).

\item \textbf{Quimioluminesce?ncia:} els anticossos secundaris solen
  estar marcats amb HRP (peroxidasa del rave). Tradicionalment
  s'utilitzava com a cromogen la diaminobenzidina (DAB), però el fet
  que sigui cancerígena va fer replantejar el mecanisme de detecció i
  avui dia s'usen bàsicament mètodes quimioluminescents.
\end{enumerate}

La quimioluminescència s'aconsegueix gràcies al luminol, un compost
que davant la HRP i el peròxid d'hidrogen (\ch{H2O2}) s'oxida i dóna lloc
al 3-aminoftalat en un procés que emet llum. Aquesta llum emesa pot
ser captada amb un film de radiografia (una pel·lícula fotogràfica
col·locada sobre la membrana) i un cop processat el film (com un
revelat fotogràfic) s'obtenen les bandes d'electroforesi on hi ha la
proteïna d'interès.

El Western Blot es pot fer servir per:
\begin{itemize}
\item Variacions en l'expressió: el gruix i la intensitat de la banda
  són proporcionals a la quantitat de la proteïna (és a dir, a
  l'expressió).

\item Variacions en el pes molecular: com que l'electroforesi separa
  per PM, es pot observar i determinar si una proteïna pateix
  alteracions en aquest pes, si hi ha isoformes proteiques de la
  mateixa proteïna en teixits diferents, si al llarg de la vida de la
  cèl·lula la proteïna canvia la seva estructura i altera el PM, etc.
\end{itemize}

\subsection{Dot Blot}
\label{sec:dot-blot}

% Completar
\subsection{ELISA}
\label{sec:elisa}
Les proves immunoenzimàtiques es basen en l'existència de substàncies
químiques (substrats) que per acció d'un enzim són transformades en
una substància amb color que emet llum o fluorescència; la intensitat
del color i de la radiació lumínica es pot quantificar mitjançant
instruments de mesura. La prova discorre segons el procés següent: en
la base d'un pouet de plàstic es fixen anticossos contra el antigen
que volem detectar.

Quan la mostra s'introdueix en el pou es troba l'antigen buscat, els
anticossos de la placa el fixen. A continuació, s'afegeix un anticòs
dirigit contra l'antigen. S'afegeix el substrat incolor, transformat
per l'enzim i fent que aparegui color. Quan la mostra no conté
l'antigen buscat, l'anticòs marcat no queda en el pouet i no es
produirà la coloració al afegir-ne el substrat.

És utilitzada per a la detecció de molècules biològiques molt
diverses, basant-se en la especificitat del reconeixement
antigen-anticòs i en la sensibilitat de las proves enzimàtiques. Els
assajos immunoenzimàtics permeten obtenir informació quantitativa de
la concentració d'un anticòs (Ab) o d'un antigen (Ag) en una
mostra. Aquestes tècniques aprofiten la interacció de l'Ab amb l'Ag
per a proveir la informació requerida.

De forma clàssica, el marcatge amb radioisòtops, de l'Ab o de l'Ag, ha
estat la tècnica més utilitzada (radioimmunoassaig), per la elevada
sensibilitat. Actualment la tecnologia ha hagut de substituir la
utilització d'isòtops pel marcatge amb enzims (inclús per molècules
fluorescents), en aquest tipus d'assajos, guanyant per un costat
seguretat en la manipulació i per altre, estabilitat de la proteïna
marcada (desaparició dels fenòmens de radiòlisis), sense perdre
sensibilitat. En aquest context, es desenvolupa la tècnica de l'ELISA
que permet simplificar els protocols perquè l'Ag o l'Ab (depèn de la
variant), es troba adsorbit sobre una fase sòlida.

En l'ELISA directe es detecta la presència d'un antigen en la mostra
per la fixació d'anticossos en els pouets contra l'antigen desitjat,
s'afegeix la mostra problema i l'agent patogen s'unirà als anticossos
si té l'antigen que aquests reconeixen. Una vegada units s'afegeix un
segon anticòs contra l'antigen que posseeix un enzim unit. S'afegeix a
més el substrat de l'enzim i la reacció es produeix, donant lloc a un
canvi de color mesurat per espectrofotometria. És com una EIA.

\subsection{Immunodetecció \textit{in situ}}
\label{sec:immunodeteccio-situ}
La immunolocalització consisteix en la tècnica que utilitza els
anticossos per posar de manifest la distribució específica de les
proteïnes.

Avui dia, es disposa de tècniques i d'eines per conèixer les
concentracions dels components orgànics de mostres de teixit (Lowry,
Bradford, etc.) i també la seva distribució dins el teixit.

Les tècniques de detecció in situ es basen en l'ús de molècules sonda,
que es caracteritzen per poder posar de manifest una determinada
molècula diana. Les molècules sonda poden ser, depenent de la seva
naturalesa:
\begin{itemize}
\item Lectines: Proteïnes que reconeixen glúcids, en concret
  monosacàrids que ocupen posicions terminals en una seqüència de
  polisacàrids.

\item Àcids nucleics: es pot treballar amb àcids nucleics
  complementaris a l'àcid nucleic que es vol localitzar. Per exemple,
  si es vol localitzar un tipus de mRNA determinat, es pot crear una
  seqüència de mRNA sonda que sigui complementària a un fragment
  d'aquest mRNA diana.

\item Molècules específiques: es tracta de molècules que tenen una
  afinitat natural per una altra molècula determinada. Per exemple, la
  fal·loïdina uneix amb molta especificitat i força l'actina F. S'usa
  enlloc dels anticossos (Ac) per detectar-la, ja que és molt més
  barats d'obtenir (la sintetitza naturalment el fong \textit{Amanita
    phaloides}).

\item Anticossos: proteïnes generades pel SI que reconeixen amb molta
  especificitat proteïnes.
\end{itemize}

Les tècniques immunocito/histoquímiques es tracta del conjunt de
tècniques que permeten determinar la distribució espacial d'un antigen
i les seves característiques mitjançant l'ús d'anticossos com a
sonda. Els Ag són normalment proteïnes, encara que també hi poden
haver glúcids o lípids.

La unió Ag-Ac és impossible de visualitzar o detectar per si
sola. Primer cal marcar els Ac amb fluorocroms (si es vol observar la
distribució de la proteïna dins una cèl·lula, immunocitoquímica) o bé
amb enzims (si es vol observar com es distribueix la proteïna dins un
teixit, immunohistoquímica).

Els fluorocroms són molècules que absorbeixen la llum en una longitud
d'ona determinada i emeten l'energia absorbida en forma de llum
fluorescent a una longitud d'ona superior a la de la llum incident
(per tant, la llum emesa és de menor energia).

Les estratègies de detecció dels anticossos es tracta de mecanismes
que es busquen per incrementar el nombre de molècules marcades, ja que
el color serà més intens. Es busca l'amplificació.
\begin{itemize}
\item \textbf{Mètode directe:} Es fonamenta en l'ús d'un sol anticòs, només hi
  ha una sola incubació amb un anticòs primari (aquell que reconeix
  l'antigen, tant en el mètode directe com en l'indirecte).Els
  avantatges del mètode directe són que és més ràpid i que té major
  especificitat (en el secundari es poden genera anticossos contra
  impureses filtrades en la injecció al segon animal).

\item \textbf{Mètode indirecte:} Es fonamenta en un anticòs secundari marcat
  que reconeix l'anticòs primari sense marcar. Així, diversos Ac
  secundaris poden unir-se a un de sol de primari i la senyal serà més
  intensa. L'anticòs secundari s'obté aïllant les Fc de les IgG de
  l'animal que genera l'anticòs primari i injectant-les a un altre
  animal (solen ser animals grans, com porcs o cavalls) perquè generi
  anticossos contra les Fc de les IgG del primer animal. Aquests
  anticossos contra Fc seran els anticossos secundaris
  marcats. Utilitzem anticossos secundaris biotinitzats en la regió Fc
  (s'ha unit biotina a la regió Fc), perquè resulta que existeix una
  proteïna: estreptavidina (\textit{Streptomyces avidinii}) o la
  avidina (glicoproteïna tetramèrica de la clara d'ou) que té enorme
  afinitat per la biotina.

Es forma el complex avidina-biotina-peroxidasa (10 peroxidases) que
ens permet augmentar el nombre de molècules marcadores gràcies a la
avidina. El marcador és l'enzim peroxidasa (HRP). Afegim diaminobenzidina (DAB)
que quan és oxidada precipita dona lloc a una taca de color marró.

Els avantatges del mètode indirecte són que és més sensible (hi ha un
major nombre de molècules marcadores per antigen, com a mínim el
doble) i més versàtil. És menys específic perquè pot existir la
probabilitat que l'Ac secundari reconegui un epítop expressat per
alguna proteïna del teixit i que no sigui la Fc de l'anticòs primari.
\end{itemize}

S'han de fer una sèrie de procediments perquè no es perdi la
antigenicitat del teixit i els anticossos puguin, d'aquesta manera,
reconèixer tots els antígens del teixit i fer la immunolocalització

\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{\arabic*}]
\item Fixació, amb un agent fixador universal com el formaldehid al
  4\% per mantenir l'arquitectura cel·lular i tissular.
\item Permeabilització, amb un detergent per permetre que els
  anticossos penetrin a la membrana en cas que es vulguin
  immunolocalitzar proteïnes citoplasmàtiques.
\item Saturació: La fixació genera molts llocs inespecífics que
  s'emmascaren usant una solució rica en proteïnes (caseïna, albúmina
  bovina, llet desnatada).
\item Incubació amb l'anticòs primari
\item Rentat
\item Incubació amb anticòs secundari
\item Detecció i visualització
\end{enumerate}

\subsection{Microxips}
\label{sec:microxips}
Utilitzen la mateixa tecnologia que les impressores d'injecció de
tinta. Es dipositen spots de 100 micres a l'array. El que està
immobilitzat a l'array és l'esquer i no està marcat.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Microarrays de fase directa (FPPM):} les
          proteïnes o pèptids immobilitzats (esquer) i la seva posició
          són coneguts, permetent identificar, quantificar o valorar
          l'activitat d'altres molècules (presa) afins si són presents
          en les mostres solubilitzades. L'esquer poden ser
          anticossos. Hi ha mètodes de detecció directes que no
          necessiten marcatge basats en les propietats físiques de la
          interacció però són poc reproduïbles.
	
	\item  \textbf{Microarrays de fase inversa (RPPM):} molècules
          ben caracteritzades i marcades (presa), presents en la fase
          soluble interaccionen amb proteïnes o pèptids immobilitzats
          (esquer) que són desconeguts (encara que sí ho és seva
          posició), permetent detectar-les i identificar-les. P.e, a
          partir d'una mostra s'extreuen les proteïnes i s'apliquen
          sobre el xip i s'aplica després un mAb contra la proteïna
          d'estudi.
\end{itemize}