%--------------------------------------------------------
% Tema 3. Estudi de la seqüència d'àcids nucleics
%--------------------------------------------------------
\section{Estudi de la seqüència d'àcids nucleics. Marcatge}

Hi ha 2 mètodes principals:
\begin{enumerate}
\item Marcatge uniforme: La marca és uniforme al llarg de la seqüència d'àcids nucleics.
\item Marcatge d'extrems
\end{enumerate}

\subsection{Marcatge uniforme}

Es pot fer:
\begin{itemize}
\item \textbf{Radioactivitat:} amb 32-P. Els NTP tenen 3 grups fosfat
  (gamma, beta, alfa). Quan el NTP s'incorpora en una cadena d'àcids
  nucleics només queda l'alfa. Per tant, la marca s'ha de situa en
  alfa.

\item \textbf{Sense radioactivitat:} La marca s'introdueix a un C de
  les bases nitrogenades. El més utilitzat és UTP. Una marca habitual
  és la biotina (amb afinitat per l'estreptovidina), la digoxigenina
  (detecció amb anticossos) i Alexa (fluorescent).
\end{itemize}

\subsubsection{Introducció de marques}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Nick translation:} Marcar DNA de doble cadena. Es tracta
  el DNA amb DNasa I. S'usa una polimerasa que tingui activitat
  exonucleasa 5'->3, com la DNA polimerasa I en forma d'holoenzim
  (completa).

\item \textbf{Primer extension:} Es pot marcar tant DNA doble com
  simple. Es desnaturalitza el DNA (si és doble). S'utilitzen primers
  a l'atzar, que són seqüències aleatòries de 6-8 nt que s'uniran a
  diferents punts de la cadena de DNA.
\end{enumerate}

Es pot fer per PCR de manera que s'obté gran quantitat de DNA marcat. El mix de dNTP té un d'ells marcat.

En la RT-PCR, es poden usar primers específics o no per retrotranscriure el RNA. Es degrada el RNA amb RNasa H. S'afegeix una DNA polimerasa i dNTP marcats i es fa una PCR normal.

Per fer una \textbf{sonda RNA}, s'usa un vector d'expressió on hi ha clonat el gen del qual volem el mRNA. Es clona el gen d'interès en un plàsmid amb promotors forts en la direcció que interessi. Es linearitza el plàsmid sense malmetre ni el gen ni el promotor. Després es fa una reacció amb una RNA polimerasa i rNTP marcats. Per purificar els productes d'expressió, es fa una reacció amb DNasa I i eliminar el DNA.

\subsection{Marcatge d'extrems}
\subsubsection{Marcatge a l'extrem 3'}
En funció de si hi ha:
\begin{itemize}
\item Si hi ha un \textbf{extrem protuberant en 5'}, s'amplifica amb el fragment Klenow i dNTP marcats.
\item Si hi ha un \textbf{extrem rom o protuberant en 3'}, es fa servir una polimerasa amb activitat 3'->5', com la polimerasa T4.
  \begin{itemize}
  \item Extrems roms: S'introdueix la polimerasa T4 i NTP que es trobin a l'extrem del fragment que es trobin marcats. La polimerasa actua com a exonucleasa fins que trobi un NTP que pugui col·locar.
  \item Extrem 3' protuberant: La polimerasa T4 elimina l'extrem 3' protuberant fins que trobi un nucleòtid que pugui col·locar (que serà el marcat).
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Marcatge a l'extrem 5'}
S'ha d'usar ATP marcat a gamma. Es fa amb la polinucleotidil quinasa.

\begin{itemize}
\item Forward reaction: La fosfatasa alcalina treu el fosfat a 5', i la polinucleotidil quinasa restableix el fosfat, aquest ja marcat.

\item Exchange reaction: La polinucleotidil quinasa genera ATP treient el fosfat de 5' i després es posa l'ATP ja marcat amb la polinucleotidil quinasa.
\end{itemize}

\subsection{Sondes}
Una sonda és un fragment de DNA o RNA que s'utilitza per detectar la
presència de DNA o RNA de seqüència parcial o totalment
complementària. Les complementarietats parcials generen híbrids molt
inestables.

\subsubsection{Dot Blot}
\label{sec:dot-blot}
En una llibreria amb X colònies, conté un gen d'interès que és similar
al mateix gen d'un altre organisme. Es pot generar una sonda a partir
del gen d'aquest 2n organisme per detectar quin clon de la llibreria
és positiu per aquest gen.

\begin{enumerate}
\item La colònia es transmet a una membrana de niló (el niló té
  càrrega positiva i el DNA negatiu).
\item Es trenquen les colònies i es desnaturalitza el DNA.
\item Unió del DNA a la membrana per exposició a UV o a calor.
\item Bloqueig de la membrana per evitar unions inespecífiques.
\item Desnaturalització de la sonda i aplicació a la membrana.
\item Rentat de la membrana i revelat de la membrana.
\end{enumerate}

\subsubsection{Southern Blot}
\label{sec:southern-blot}
Es basa en la detecció de seqüències de DNA genòmic o plasmídic.
\begin{enumerate}
\item Fragmentació del DNA amb endonucleases + gel d'agarosa
\item Desnaturalització amb tractaments alcalins (NaOH)
\item Transferència a un filtre. El tampó difon pel gel d'agarosa fins
  al filtre, on arrosega el DNA i el fixa.
\item Bloqueig del filtre i fixa el DNA amb UV.
\item Hibridació de la sonda.
\end{enumerate}

\subsubsection{Detecció de sondes}
\label{sec:deteccio-de-sondes}

\begin{itemize}
\item Sondes radioactives: Detecció per exposició a una pel·lícula de
  rajos X
\item Sondes no radioactives:
  \begin{itemize}
  \item Detecció directa
  \begin{itemize}
  \item Flurocroms: Visualització al microscopi de fluorescència.
  \item Peroxidasa: La sonda maracada amb peroxidasa s'hibrida amb un
    DNA mostra i es visualitza amb la incubació amb luminol, que en
    degradar-lo genera luminiscència i exposant-lo a una pel·lícula fotogràfica.
  \end{itemize}
  \item Detecció indirecta
    \begin{itemize}
    \item Sondes marcades amb digoxigenina: La sonda incorpora una
      marca de digoxigenina i es revela amb anticossos contra la
      digoxigenina. Els anticossos poden estar associats a un
      flurocrom o bé enzims (fosfatasa alcalina) o bé usar anticossos
      secundaris. La fosfatasa alcalina pot generar productes
      colorimètrics (BCIP) o quimioluminiscents (dioxetan).
    \item Sondes marcades amb biotina: Es revela amb
      estreptividina-avidina marcats amb un flurocrom o un enzim. La
      senyal és més potent ja que la sonda pot tenir diverses marques
      de biotina. Aquests sistemes poden ser amplificables mitjançant
      l'ús d'anticossos anti-avidina amb biotina.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}