%--------------------------------------------------------
% Tema 6. Genoteques
%--------------------------------------------------------

\section{Genoteques}
\label{sec:genoteques}

\subsection{Llibreries gen?miques}
\label{sec:llibr-genom}
Les llibreries gen?miques estan constru?des mitjan?ant inserci? de diferents fragments del genoma de l'organisme, obtinguts per digesti?, en un vector de clonatge apropiat.

El nombre de clons representatius d'un genoma dependran de la mida del genoma i la mida dels fragments generats.

Es pot calcular com:
\begin{equation}
  \label{eq:1}
  N = \frac{ln(1-P)}{ln(1-\dfrac{a}{b})}
\end{equation}

On $N$ ?s el n?mero de clons, $P$ ?s la probabilitat que qualsevol gen es trobi a la llibreria, $a$ ?s la mida dels fragments inserits al vector i $b$ ?s la mida total del genoma.

\subsection{Llibreries de cDNA}
\label{sec:llibreries-de-cdna}
S'a?lla el RNA total i es retrotranscriu a cDNA. Els fragments resultants es clonen en un vector apropiat. Les llibreries es poden enriquir per un determinat gen.

\subsection{Estrat?gies de selecci? dels clons recombinants}
\label{sec:estr-de-selecc}
Hi ha sistemes de:
\begin{itemize}
\item \textbf{Detecci? directa:} S'avalua si ?s recombinant i si cont? el gen d'inter?s
  \begin{itemize}
  \item ?s de medi selectiu: Si es vol clonar un gen de resist?ncia a antibi?tic, es creixen els clons en un medi amb un antibi?tic determinat per la selecci? dels recombinants i un segon antibi?tic per seleccionar els que contenen el gen que estem buscant.
  
  \item Mutants auxotr?fics: Bacteris mutants que no tinguin el gen que estem buscant. Si un bacteri ?s deficitari per un enzim biosint?tic, no creixer? en un medi selectiu sense Trp. Si es transforma un bacteri Trp- amb un vector que porta l'enzim, aquest clon creixer? en un medi selectiu per Trp.
  \end{itemize}
\item \textbf{Identificaci? del clon}
  \begin{itemize}
  \item Detecci? de la mol?cula recombinant per hibridaci? de sondes
    \begin{enumerate}
    \item Transfer?ncia dels clons a filtres de nylon o nitrocel?lulosa
    \item Lisi dels clons: Tractament amb proteases i calor per desnaturalitzar el DNA
    \item Fixaci? del DNA amb UV
    \item Hibridaci? del DNA marcat amb sonda
    \item Rentat per eliminar unions inespec?fiques
    \item Revelat
    \end{enumerate}
  \item Detecci? de la prote?na per immunodetecci?
    \begin{enumerate}
    \item Transfer?ncia dels clons a una membrana
    \item Lisi de les col?nies
    \item Incubaci? amb antic?s i amb antic?s secundari, si fos necessari.
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{itemize}