%--------------------------------------------------------
% Tema 4. Clonatge. Cloning PCR
%--------------------------------------------------------
\section{Clonatge. Cloning PCR}
\label{sec:clon-clon-pcr}

La unió d'un insert en un vector genera una molècula de DNA
recombinant. L'insert pot provenir de:
\begin{enumerate}
\item Genoma digerit amb endonucleases
\item Fragments de DNA digerits amb endonucleases
\item cDNA
\item Fragments amplificats per PCR o RT-PCR
\end{enumerate}

\subsection{PCR per clonar}
\label{sec:pcr-per-clonar}

En funció de la naturalesa del producte de PCR, es segueixen estratègies diferents:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Extrems roms:} Si el producte de PCR té extrems roms, es pot
  clonar en un vector obert amb extrems roms o transformar els extrems
  roms de l'insert en cohesius per lligar-lo en un vector amb extrems
  cohesius.

\item \textbf{Nucleòtid addicional:} La TaqPOL genera un extrem protuberant en
  3' amb un A. Llavors es pot clonar en un vector ja preparat amb una
  T protuberant. L'altra opció és transformar-los en extrems roms amb
  la nucleasa S1 o la polimerasa T4.

\item \textbf{Primers amb diana:} 
  \begin{itemize}
  \item Diana dins el primer: Es dissenyen primers flanquejants del
    gen que continguin les dianes de restricció que interessin.
  \item Diana en extensió del primer en 5': El gen no conté la diana
    de restricció adequada per clonar-lo en el vector, llavors
    s'introdueixen les dianes per PCR.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Problema}


\subsection{Clonatge en vectors}
\label{sec:clonatge-en-vectors}
Quan es clona un gen en un vector, poden passar 3 coses:
\begin{itemize}
\item Vectors auto-lligats
\item Molècula recombinant amb el gen que volem
\item Molècules recombinants errònies
\end{itemize}

\subsubsection{Selecció dels transformants}
\label{sec:selecc-dels-transf}
S'usen vectors que continguin gens de resistència a antibiòtics. Quan
els bacteris es cultiven en un medi que conté antibiòtics només
creixen els bacteris que han incorporat el vector.

\subsubsection{Transformació}
\label{sec:transformacio}
Hi ha bacteris que tenen transformació natural. El més habitual és
induir la transformació mitjançant la generació de cèl·lules
competents.

\begin{itemize}
\item Cèl·lules competents amb un tractament amb \ch{CaCl2} en fred,
  el plàsmid s'uneix a la paret, s'incuba a 42ºC durant 2 minuts.


\item Electroporació: Una descàrrega elèctrica provoca forats a la
  paret, pel qual entra el plàsmid. Es posen els bacteris en un medi
  de recuperació.
\end{itemize}

En cèl·lules eucariotes també hi ha diferents mètodes:
\begin{itemize}
\item Transfecció: Es tornen les cèl·lules competents amb \ch{CaCl2} i
  es precipita el DNA sobre la monocapa de cèl·lules animals. En
  cèl·lules vegetals, s'ha de degradar la paret de cel·lulosa i fer
  tornar les cèl·lules competents.

\item Lipofecció: El material genètic es posa en contacte amb el
  material genètic de manera que es formi una vesícula tipus liposoma
  que contingui el DNA. Es poden en contacte els liposomes amb les
  cèl·lules a transfectar. El liposoma es fusiona amb la membrana
  plasmàtica i penetra el material genètic.

\item Electroporació

\item Microinjecció: S'injecta directament al nucli de la cèl·lula que
  interessi.

\item Microprojectils: Projectils de tungstè recoberts del material
  genètic. Introducció amb pistoles gèniques. 
\end{itemize}