%------------------------------------------------------------------------------
% Tema 1. Variabilitat Clínica
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Variabilitat Clínica}
En les proves analítiques hi ha un rang de variabilitat, ja sigui per
assumptes purament tècnics o estil de vida dels pacients (fumadors,
ingesta de medicaments...).

Els paràmetres que s'analitzen s'anomenen magnituds bioquímiques d'un
sistema. El sèrum i la orina són els principals fluids fisiològics que
s'analitzen.

\subsection{Mesura o determinació}
Conjunt d'operacions que permeten donar un valor a una magnitud
bioquímica concreta d'un sistema.

La mostra s'anomena espècimen, que és la porció de material original
especialment seleccionada, provinent d'un sistema dinàmic, i que en el
moment d'obtenir-lo s'assumeix que es representatiu del material
orginal.

La variabilitat d'una determinació pot provenir de diferents fonts:
\begin{itemize}
\item Preanalítica o premetrològica: Presa de la mostra, conservació,
  transport. Són extra-analítiques. 
\item Biològica
\item Iatrogènica: Relacionada amb el seguiment d'un tractament mèdic.
\item Analítica i extraanalítica: És la que depèn del procés purament
  analític, de la tècnica i instrument.
\item Postanalítica: Interpretació del resultat, confondre les mostres...
\end{itemize}

\subsubsection{Variabilitat premetrològica}
\begin{itemize}
\item Postura: En una posició erecta varia el volum de sang, ja que el
  líquid passa a l'espai intersticial. Augmentarà la concentració
  d'algunes magnituds.
  \begin{itemize}
  \item Augmenta més un 5\% la concentració d'albúmina, Fe,
    colesterol, fosfatasa àcida i fosfatasa alcalina.
  \item Disminueix el Na, el K, el Ca, El Pi, la urea i ka creatinina.
  \item Augmenten hormones com les catecolamines, l'angiotensina, la
    renina, aldosterona, ADH
  \end{itemize}
Els ions passen més fàcilment per l'espai intersticial.

\item Si el temps de torniquet és molt gran es genera hipòxia (amb
  l'acidosi corresponent). Pot comportar dilatació venosa, i augmenta
  l'albúmina, colesterol, AST. L'acidosi es produeix per l'acumulació
  de \ch{CO2} en sang. 

\item Hemòlisi: Alteració colorimètrica. Pot provocar uns valors alts
  de potassi. És important centrifugar la sang per aïllar el sèrum.

\item Temps fins a l'analítica.
  \begin{itemize}
  \item El Na i el K separats d'hematies són estables fins a 7 dies en
    sèrum.
  \item Glucosa: utilitzar un inhibidor de la seva degradació, com el
    NaF.
  \item La fosfatasa alcalina és estable uns 7 dies a 4ºC però la
    fosfatasa àcida no ho és.
  \end{itemize}
\end{itemize}

L'exercici varia les magnituds bioquímiques de la següent manera:
\begin{itemize}
\item \textbf{Exercici moderat}
  \begin{itemize}
  \item Augmenta la glucosa, la insulina i el cortisol.
  \item Baixa el pH, el CO2 en sang arterial però no en sang venosa.
  \item Augmenta la concentració plasmàtica d'enzims musculars, com la
    creatina quinasa o la LDH (degut al microtrencament de fibres musculars).
  \end{itemize}
\item \textbf{Exercici intens}
  \begin{itemize}
  \item Disminució del volum plasmàtic
  \item Augment proteïnes plasmàtiques
  \item Augmenta la renina
  \item Disminueixen els TAG.
  \item Augmenten els àcids grassos lliures
  \end{itemize}
\item \textbf{Atletes amb valors}
\end{itemize}

Els viatges alteren els resultats per l'estrès i les alteracions dels
ritmes circadians:
\begin{itemize}
\item ACTH, cortisol, GH, prolactina, TSH
\item Disminueixen les proteïnes sèriques a la nit (per la postura)
\item Cicle menstrual: alteració estrògens, andrògens, prolactina,
  progesterona, colesterol, creatinina, ions...
\item Pel que fa a les estacions, la sudoracuó o la deshidratació
  concentren els components plasmàtics.
\end{itemize}

L'alimentació varia:
\begin{itemize}
\item A la post-ingesta, augmenten els TAG i s'ha d'esperar fins a
  12h, si s'ingereixen proteïnes augmenta la urea. Després de menjar,
  en general sempre augmenta la glucosa i s'ha d'esperar unes 6h.
\item Les dietes vegetarianes donen alcalosi, ja que les verdures i
  les fruites tenen lactat i citrat que es degraden a CO2 i H2O i
  OH. La malnutrició i el dejuni causen la disminució de proteïnes
  plasmàtiques.
\item La obesitat augmenta el colesterol.
\item La ingesta d'alcohol provoca l'augment de la gamma glutamil
  transferasa i de la glucosa.
\item Tabac: Augmenta el CO, les catecolamines i el colesterol.
\item La cafeïna augmenta els TAG, cortisol i àcids grassos lliures.
\end{itemize}

La febre augmenta la insulina i el glucagó.

\subsubsection{Variabilitat iatrogènica}
Degut a tractament farmacològic del pacient. Poden produir la síntesi
d'enzims, inhibeixen enzims, competeixen per la unió a proteïnes de
transport.

Els opiacis augmenten la concentració plasmàtica d'enzims hepàtics.

Els diürètics tenen efectes diferents segons el tipus, però alteren la
concentració d'ions i augmenten la glucosa i els compostos
nitrogenats.

L'efecte depèn de la dosi del fàrmac, la durada del tractament i les
característiques del pacient.

També hi pot haver variabilitat deguda a accions mèdiques. La
hospitalizació:
\begin{itemize}
\item Fins a 4 dies, disminueix el volum extracel·lular i augmenta
  l'hematòcrit.
\item Més de 4 dies: hi ha retenció de fluids i excreció de Ca, Na i
  Pi (degut a la resorció òssia).
\end{itemize}

Cal fins a 3 setmanes per tornar a valors normals.

Hi pot haver errors d'identificació de la mostra o del pacient i de transcripció.

\subsubsection{Variabilitat biològica intraindividual}
Deguda a:
\begin{itemize}
\item Polimorfismes genètics
\item Edat
\item Gènere
\item Raça
\item Factors ambientals com l'altitud o la temperatura
\item Estació
\item Cicle menstrual
\end{itemize}

També és important la variació circadiana.

\subsubsection{Variabilitat metrològica}
És conseqüència del protocol de determinació i dels aparells de
mesura. L'interval analític és l'interval de concentració en què es
pot aplicar el mètode analític.

\begin{description}
\item[Precisió] És una mesura de si diferents determinacions d'un
  mateix paràmetre i en un mateix espècimen donen o no resultats
  concordants.
  \begin{itemize}
  \item Imprecisió: Desviació estàndard d'un grup de mesures repetides.
  \end{itemize}

\item[Exactitud] És una mesura de si la determinació d'un paràmetre en
  un espècimen dóna o no un valor proper al real.
  \begin{itemize}
  \item Inexactitud: Diferència entre la mitjana d'un grup de mesures
    repetides i el valor real.
  \item Límit de detecció: Resultat aïllat més petit que es pot
    distingir, amb certa probabilitat, d'un valor del blanc o valor de
    fons.
  \end{itemize}

\item[Interferència] Efecte d'un component del propi espècimen o
  afegit (reactiu, conservant, diluent) que no produeix lectura sobre
  si mateix (vs Blanc) sobre l'exactitud de la mesura d'un component
  d'interès. És difícil d'evitar i cal minimitzar (sacàrids en la
  determinació de glucosa).
\end{description}

\subsubsection{Variabilitat post metrològica}
Deguda a:
\begin{itemize}
\item Transcripció de resultats
\item Elaboració de l'informe
\item Emissió de l'informe
\item Interpretació de l'informe
\end{itemize}

\subsubsection{Variabilitat patològica}
Poden provocar canvis en una magnitud bioquímica. Variació superior a
la variabilitat intraindividual.

La magnitud bioquímica alterada té valor semiològic si és produïda per
un o pocs estats patològics.