%------------------------------------------------------------------------------
% Tema 3. Control de qualitat
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Control de qualitat}
\label{sec:control-de-qualitat}

\subsection{Normativa aplicable}
\label{sec:normativa-aplicable}
El decret 76/1995, de 7 de marc??, pel qual s'estableixen el procediment
específic d'autorització administrativa dels laboratoris clínics i les
normes reguladores de les activitats que s'hi realitzen.

És d'obligat compliment per tots les laboratoris clínics que treballen
a Catalunya. Estableix les normatives i requisits que aquests han de
complir, així com els tràmits a realitzar per a l'inici, la
modificació i la baixa de l'activitat:
\begin{enumerate}
\item Requisits de personal i d'organització: tècnic facultatiu
  responsable i personal amb titulació adient.

\item Requisits físics: àrees diferenciades (àrea administrativa, àrea
  d'obtenció d'espècimens, àrea de realització d'anàlisis i àrea de
  neteja de material i d'eliminació de residus).

\item Requisits d'equipament: aparells i l'instrumental necessaris per
  als tipus d'anàlisis que realitzin.

\item Requisits de protecció i seguretat: sistemes de protecció i
  seguretat que els siguin d'aplicació d'acord amb la normativa
  vigent.
\end{enumerate}

\subsection{Control de qualitat}
\label{sec:control-de-qualitat-1}
Segons el Decret 76/1995, el laboratori clínic ha d'establir el seu
pla de garantia de la qualitat, que haurà d'incloure ineludiblement el
control intern de la qualitat i la participació, almenys, en un
programa d'avaluació externa de la qualitat. El laboratori ha de
participar en el Programa de control de qualitat dels laboratoris
cli??nics (PCQLC) del Departament de Sanitat i Seguretat Social.

Els objectius del control de qualitat és la detecció d'errors en la
valoració de la magnitud d'origen analític o per manipulació de la
mostra:
\begin{itemize}
\item Exactitud: Valor veritable ($\bar(X)$). Control de Qualitat
  Interna.
\item Precisió: SD o CV. Control de Qualitat Externa.
\item Relació de coeficients de variació. Control de Qualitat Externa.
\item Índex de desviació estàndard. Control de Qualitat Externa.
\end{itemize}

\subsubsection{Control de qualitat intern}
\label{sec:control-de-qualitat-2}
Les estratègies són la valoració per duplicat de les mostres
clíniques o la intercalació de materials de control en rangs de
referència i patològics.

El procediment es basa en intercalar els controls en les sèries de
mostres de manera aleatòria o amb l'ús de la condició de cecs (sense
identificació) o semicecs (identificats amb valor desconegut).

Per valorar la qualitat interna s'usa el límit de variabilitat de
control ($\bar{X}\pm SD$) i les regles de Westgard.

\subsubsection{Control de qualitat extern}
\label{sec:control-de-qualitat-3}
Busca comparar els resultats de controls en diferents laboratoris.

El procediment pot ser:
\begin{itemize}
\item \textbf{De garantia de qualitat diaris:} Comparen resultats sobre una
  mostra obtinguts amb un sol mètode i calculen la imprecisió i la
  inexactitud.

\item \textbf{D'acreditació:} Comparen resultats sobre una
  mostra obtinguts amb un sol mètode i calculen la imprecisió i la
  inexactitud. S'atorga una certificació oficial.
\end{itemize}

Per valorar la qualitat interna s'usa el límit de variabilitat de
control ($\bar{X}\pm SD$) i l'error total.