%-----------------------------------------------------------------------------
% Tema 5. Cèl·lules mare neurals
%-----------------------------------------------------------------------------

\section{Cèl·lules mare neurals}
\label{sec:cel.l-mare-neur}

Hi ha cèl·lules proliferant al cervell. Es van descriure en rata als 70's. El 1979 es va descriure un grup de cèl·lules que proliferaven al bulb olfactori.

Hi ha 3 tipus de cèl·lules proliferant al SN:
\begin{itemize}
\item Cèl·lules de la zona subventricular
\item Hipocamp
\item Progenitor d'oligodendroglia que està per tot el sistema nerviós
\end{itemize}

Per aïllar-les, s'homogeneïtza un tros de teixit mecànicament i/o amb enzims. Es sembren 1 milió de cèl·lules en 10 mL en un T25. Es suplementa el cultiu amb FGF2 i EGF (10-20 ng/mL). Al cap de 2 dies, gran part del cultiu haurà mort. Com més violeta és el cultiu, més mort està. Al cap de 2 dies més, es neteja el cultiu per centrifugació i s'aliquota. Després de 2 dies, s'obtenen unes neuroesferes visibles a ull nu: grups de cèl·lules en suspensió que mantenen la capacitat de proliferació. Cada setmana s'han de disgregar les neuroesferes de manera mecànica.

Per diferenciar-les, s'han de retirar els factors tròfics i es tracten les plaques amb un adherent. Es diferencien en neurones, progenitors de neuroglia i neuroglia. El percentatge de neurones obtingudes és del 15\%. Amb aquest procediment s'obtenen neurones GABAèrgiques. Espuny et añ, Neuron, 2009 va obtenir neurones glutamatèrgiques a partir d'iPSC.

La zona subventricular es troba al ventricle lateral. Si es fa un marcatge de cèl·lules proliferatives i es fa un tall sagital del cervell per revelar aquesta activitat es veu un corrent migratori rostral que va des de la zona subventricular al bulb olfactori. La rata renova la mucosa olfactiva cada 70 dies. Al microscopi electrònic es veuen cèl·lules ependimals (multiciliades), la cèl·lula B té 1 cili i la cèl·lula A i C. La discussió és quina d'elles és la cèl·lula mare. La solució era fer un anàlisis clonal. La cèl·lula mare era la B, C són cèl·lules transitòries i A són les neurones. El sistema depèn de BMP4, que fa que la cèl·lula mare proliferi, hi ha factors sangunis que també regulen la proliferació simètrica de SC. La cèl·lula ependimal genera noggin, que redirigeix la proliferació cap a un procés de diferenciació neural. Noggin és un inhibidor del receptor de BMP.

Als primats es va veure cèl·lules que proliferaven però que no feien neurogènesi. Després es va veure que aquesta proliferació eren progenitors d'oligodendroglia, necessaris per renovar la mielina.