%------------------------------------------------------------------------------
% Tema 2. Adult Stem Cells
%------------------------------------------------------------------------------
\section{\textit{Adult Stem Cells}}

La potència és més limitada, aquestes cèl·lules són multipotents. El programa epigenètic és restrictiu i el cultiu és complicat.

El nínxol cel·lular es refereix a cèl·lules mare adultes. Primer es va descriure al sistema nerviós. Es va veure que el nínxol és extrapol·lable a tots els òrgans adults. El nínxol necessita cèl·lules amb capacitat proliferativa, una matriu extracel·lular permissiva i angiogènesi a la zona:
\begin{itemize}
\item Aquestes cèl·lules presenten taxes de proliferació baixes. Moltes vegades estan quiescents. Elements que controlen entrada i sortida al cicle cel·lular. El cicle cel·lular pot durar fins a 3 dies.

\item La matriu extracel·lular permissiva permet que les cèl·lules migrin (cèl·lules de les criptes intestinals). La fibronectina és dels més importants.

\item Hi ha una molècula endotelial que controla la proliferació d' ASC. El vas sanguini aporta elements que forcen a la diferenciació de les ASC, a la sortida del cicle.
\end{itemize}

Els ROS inhibeixen la capacitat proliferativa de la cèl·lula i indueixen la diferenciació.

Les ASC es troben en:
\begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
  \item Sang del cordó umbilical: Majoritàriament HSC. També hi ha MSC i endotelials.
  \item Placenta
  \item Medul·la òssia: Punció a cresta ilíaca (en persones joves) o en estèrnum (gent gran). Hi ha 2 poblacions: les HSC i MSC  (mesenquimals de medul·la òssia).
  \item Lipoaspirat: S'obtenen MSC.
  \end{itemize}
\end{multicols}

Per aïllar ASC, es necessita molta quantitat de teixit. Trobem 1 ASC per cada milió de cèl·lules.

\begin{enumerate}
\item Percentatge baix de la població cel·lular general: A la medul·la òssia i al cordó umbilical, però, hi ha moltes HSC.
\item Dificultat d'aïllament en el teixit adult: Actualment, els protocols són senzills.
\item Relativa dificultat de creixement \textit{in vitro}: Actualment, no és difícil.
\item Limitació amb relació al potencial i versatilitat: Una MSC no dura més de 3 setmanes i les neural stem cells uns 4 mesos abans de ser un glioma.
\end{enumerate}