%------------------------------------------------------------------------------
% Tema 12. Gene delivery
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Gene delivery}
\label{sec:gene-delivery}

Els avantatges de la teràpia cel·lular és que l'entrega del gen pot
ser local i sostinguda. L'expressió del gen pot ser regulada i la
proteïna es processa de manera correcta. És adequada per productes
gènics intracel·lulars (RNA i proteïnes). Aquesta teràpia pot
necessitar només una dosi.

Ara bé, els vectors virals que es poden utilitzar poden tenir efectes
indesitjats i hi hagut molts assajos clínics fallits. Els vectors no
virals tenen una eficiència molt baixa.

Els vectors vírics són més eficients i com que tenen tropisme això
permet la direcció del virus cap a un tipus cel·lular diana concret.

La membrana cel·lular és impermeable però amb permeabilitat
selectiva. Els mètodes químics i físics busquen alterar la
permeabilitat de la membrana per introduir àcids nucleics exògens. El
dany causat a la cèl·lula no ha de comprometre la viabilitat
cel·lular.

\subsection{Mètodes de transfecció cel·lular}
\label{sec:metod-de-transf}

Alguns àcids nucleics són efectius en el citosol: mRNAs sintètics
(modificats químicament) codificants de proteïna; oligonucleòtids
antisentit; siRNAs o miRNAs.

El DNA codificant ha d'assolir el nucli per la seva
transcripció. Entre ells, el DNA codificant de proteïna o el DNA
codificant de RNA antisentit: shRNA i pri-miRNAmimics.

la síntesi de RNA química no enzimàtica normalment només produeix RNA
que són 40-80 nucleòtids de llarg. Els RNA es poden produir \textit{in vitro}
utilitzant una reacció de transcripció enzimàtica a partir d'una
plantilla de plasmidi de DNA lineal catalitzada per una RNA polimerasa
T7, SP6 o T3.

En la seva forma més simple, el mRNAs està format pel transgèn
d'interès flanquejat per seqüències curtes 5 'i 3' no codificants amb
una estructura de caputxa 5 'terminal i una cua poli 3' terminal (A).

Les mRNA sintètics modificats són transcrits \textit{in vitro}
utilitzant un conjunt de diversos anàlegs de nucleòtids (sols o
combinat) durant el procés de transcripció. Exhibeixen propietats
farmacocinètiques millorades en termes d'estabilitat (augment de la
resistència a les nucleases) i la disminució de la immunogenicitat.

El mRNA es lliura dins de les cèl·lules on es converteix per la
maquinària de traducció cel·lular en la proteïna codificada.

\begin{itemize}
\item \textbf{Oligonucleòtids antisentit:} DNA de cadena senzilla (12-15
  nucleòtids). Formen dímers per complementarietat de seqüència amb
  el mRNA diana endogen que condueix a la seva degradació o al bloqueig
  de la traducció. Actuen preferentment en el citoplasma i poden
  actuar de nucli.

\item \textbf{RNA d'interferència (siRNA):} Molècules de RN de doble
  cadena (25 bp). Una de les cadenes és complementària a un mRNA diana
  endogen. Els siRNA típicament s'uneixen perfectament al seu mRNA
  diana. El complex entre el RISC amb un siRNA unit reconeix molècules
  de mRNA complementaris i les degrada. Els siRNAs actuen al citoplasma.

\item \textbf{premi-RNAs o mi-RNA mímics:} Molècules petites de doble
  cadena de RNA químicament modificades. Es dissenyen per imitar
  molècules madures de miRNA endògenes i per regular l'alça la seva
  funcionalitat.

\item \textbf{Anti-miARN (inhibidors de miARN):} Molècules de RNA de cadena
  simple petites i químicament modificades. Estan dissenyats per
  apuntar molècules de mi-RNA individuals i fer-hi KD.
\end{itemize}

Per aconseguir una bona transfecció cal:
\begin{enumerate}
\item El fragment de DNA d'interès: cDNA i regió 5' reguladora
  adequada.
\item Sistema d'expressió del cDNA
\item Bon mètode de transfecció
\item Bon sistema de detecció de l'efecte.
\end{enumerate}

El fragment de DNA d'interès  ha de tenir un cDNA i una regió 5'
reguladora. El promotor del gen pot ser:
\begin{itemize}
\item Víric: Són promotors molt potents d'expressió constitutiva i no
  depenen del tipus cel·lular.
\item No víric: Pot ser específic de teixit i induïble.
\end{itemize}

La transfecció pot ser:
\begin{itemize}
\item \textbf{Transitòria:} El transgen transfectat no passa a les cèl·lules
  filles ja que no està inserit al genoma. L'expressió del transgen es
  dona en un període de temps curt (48 h). Cal una expressió alta i un
  elevat nombre de cèl·lules transfectades.
\item \textbf{Estable:} El transgen s'expressa de manera estable i es retén
  durant la divisió cel·lular. El transgen es pot integrar de manera
  aleatòria o per recombinació o bé mantenir-lo com a episoma. Cal un
  gen selector per seleccionar les cèl·lules que han adquirit el vector.
\end{itemize}

La transfecció es pot dur a terme per:
\begin{itemize}
\item Mètodes químics:
  \begin{itemize}
  \item Fosfat càlcic: es formen precipitats de DNA amb fosfat
i clorur de calci, i seguit d'un xoc osmòtic amb glicerol s'apliquen
els cristalls sobre el cultiu.
  \item Polímers: El DEAE-dextran també necessita un xoc osmòtic. Pot
    ser tòxica per alguns tipus cel·lulars. Provoca canvis morfològics
    i en cèl·lules adherides presenta un 25-75\% de mortalitat.
  \item Lipídics: permeten la transfecció de molts tipus
cel·lulars.
  \end{itemize}
\item Mètodes físics:
  \begin{itemize}
  \item Electroporació: necessita cèl·lules en suspensió.
  \item Microinjecció
  \item Microprojectils
  \item Sonoporació
  \item Magnetotransfecció
  \item Làser
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Vectors virals}
\label{sec:vectors-virals}

Un virus és un biosistema elemental que empaqueta àcids nucleics (DNA
o RNA de cadena doble o simple) i interacciona amb cèl·lules hostes.

Els vectors vírics són virus deficients. Se'ls ha eliminat una part o
tot el seu genoma (si és possible) per evitar que completin el cicle
de vida en qualsevol cèl·lula hoste.

Els gens virals eliminats, si són indispensables, són proporcionats de
manera separada (en trans) mitjançant cèl·lules empaquetadores
cultivades a l'laboratori (p.ex. clons HEK-293). En aquestes cèl·lules
es sintetitzen els àcids nucleics virals i s'encapsiden formant
partícules víriques.

Els vectors vírics porten inserit el gen d'interès a transferir
flanquejat pels mínims elements de DNA / RNA necessaris per replicar o
retrotranscribir l'àcid nucleic, empaquetat en la càpside proteica.

Quan s'utilitzen virus \textit{in vitro} s'han de tenir en compte el
tropisme, l'entrada a nucli de cèl·lules quiescents, l'eficiència de
transducció i si el virus és integratiu o no. Es fan servir ja sigui
per sobreexpressar gens o inhibir l'expressió d'un gen endogen.

\subsection{Entrega del gen in vivo}
\label{sec:entrega-el-gen}

Una via d'administració eficient pot millora l'eficiència de
transfecció al teixit diana. Es pot administrar local o sistèmicament:
\begin{enumerate}[a)]
\item Via intranasal o intratraqueal
\item Via vaginal
\item Injecció intratumoral
\item Injecció ocular directa
\item Injecció directa al cervell o infusió directa als ventricles
\item Entrega dinàmica a un teixit aïllat
\item Injecció per catèter a una vena
\item Subcutània
\item Intramuscular
\item Intraperitoneal
\end{enumerate}

Els vectors han de ser capaços de transfectar les cèl·lules diana i no
activar la resposta immunitària.

Cal tenir en compte la farmacocinètica (propietats de distribució de
substàncies administrades en un organisme viu):
\begin{itemize}
\item Alliberament de la forma farmacèutica.
\item Absorció: Moviment des del lloc d'administració (no sistèmica)
  fins a la circulació sanguínia.
\item Distribució: Difusió o transferència des de l'espai
  intravascular a l'espai extravascular (teixits).
\item Metabolisme: Conversió química o transformació en compostos
  fàcilment eliminables.
\item Excreció: Eliminació del compost o metabòlits de l'organisme.
\end{itemize}