%------------------------------------------------------------------------------
% Seminari. Lipodistròfies congènites
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Seminari. Lipodistròfies congènites}
\label{sec:semin-lipod-cong}

La lipodistròfia és un conjunt de síndromes heterogenis caracteritzats
per una disminució del teixit adipós corporal. És una malaltia rara.

Es classifiquen segons el grau de pèrdua de teixit adipós:
\begin{itemize}
\item Generalitzada: Manca pràcticament total de dipòsits del teixit
  adipós.
\item Parcial: Disminució regional, sovint a les extremitats, dels
  dipòsits del teixit adipós.
\end{itemize}

Segons l'etiologia es poden classificar en:
\begin{itemize}
\item Genètica o familiar
\item Adquirida
  \begin{itemize}
  \item Immunològica/Inflamatòria
  \item Pacients amb VIH que estan en tractament aniretroviral. És la
    més freqüent. Es perd greix subcutani de les extremitats, la cara
    i els glutis.
  \item Localitzada: Degudes a l'administració de fàrmacs, com en la
    diabetis de tipus I. Aquests pacients han de variar el lloc
    d'injecció d'insulina per evitar la lipodistròfia. També per
    efectes mecànics.
  \end{itemize}
\end{itemize}

El TAB és un reservori d'energia metabòlica que emmagatzema TAG i
altres lípids. El TAB és una font d'hormones i altres factors lipídics
que senyalitzen a altres teixits, al SNC... La leptina es produeix al
TAB i senyalitza al TAB i indueix la sensació de sacietat. A més, a
nivell perifèric té efectes metabòlics antagònics a la insulina.

El teixit adipós es troba:
\begin{itemize}
\item Perifèric: subcutani.
\item Visceral: A dins de la cavitat abdominal.
\end{itemize}

Les lipodistròfies afecten sobretot el teixit adipós subcutani.

Els dipòsits de teixit adipós tenen diferent origen embrionari. El del
cap té origen ectodèrmic, la resta provenen del mesoderma.

Característiques metabòliques
\begin{itemize}
\item Subcutani: Secreten molta leptina, menys resposta a les
  catecolamines, molta resposta a la insulina.

\item Visceral: Molta secreció d'adiponectina, molta resposta a
  l'acció de les catecolamines, més resitent a la insulina, molta
  producció de NEFA.
\end{itemize}

La lipodistròfia fa que els pacients tinguin un dèficit d'adipòcits
blancs madurs funcionals. No és el mateix que un pèrdua del contigut
de lípids als adipòcits blancs madurs funcionals. Llavors en la
lipodistròfia hi ha un mecanisme intrínsec de la cèl·lula que afecta
l'adipogènesi o una proteïna no funcional.

\subsection{Lipodistròfies congènites}
\label{sec:lipod-cong}

Poden ser:
\begin{itemize}
\item Lipodistròfia congènita generalitzada (CGL o síndrome de
  Berardinelli-Seip-BSCL): 4 tipus
\item Lipodistròfies congènites parcials (FPLD): 3 tipus
\item Associades a altres síndromes, com la progèria.
\end{itemize}

Costen de diagnosticar des d'un punt de vista clínic.

\subsubsection{Lipodistròfies congènites generalitzades}
\label{sec:lipod-cong-gener}
S'han descrit 4 locus amb transmissió autosòmica recessiva. Es va
descriure el 1954 i afecte  1/1-2 milions (1).

Es caracteritza per:
\begin{itemize}
\item Absència generalitzada de teixit adipós
\item Hipertròfia muscular
\item Hepatomegàlia degut a esteatosi hepàtica
\item Acromegàlia a mandíbula, mans i peus
\end{itemize}

Metabòlicament, hi ha:
\begin{itemize}
\item Resistència a insulina
\item Hiperinsulinèmia
\item Hiperlipèmia
\item Diabetis de tipus 2
\end{itemize}

Supervivència limitada.

\subsubsection{Lipodistròfies congènites parcials}
\label{sec:lipod-cong-parc}
Hi ha més dones afectades. Apareixen en la pubertat. El síndrome de
Köberling va ser la primera a descriure. La transmissió seria
autosòmica dominant però no està demostrat. No se saben les bases
moleculars.

Clínicament:
\begin{itemize}
\item Pèrdua de teixit adipós subcutani a les extremitats i cul
\item Acumulació de teixit adipós al tronc
\end{itemize}

A nivell metabòlic hi ha:
\begin{itemize}
\item Resistència a insulina
\item Hiperlipèmia
\item Diabetis de tipus 2
\end{itemize}

La síndroma de Dunnigan és la més prevalent. És de transmissió
autosòmica dominant i causada per mutacions en el gen LMNA. Prevalença
d'1/200.000. Acumulen lípids a la cara i al coll.

La lipodistròfia de tipus 3 té transmissió autosòmica dominant i està
causada per una mutació a PPARg.

El PPARg2 permet que s'expressin els gens funcionals de l'adipòcit
(enzims, adipoquines...).

\subsection{Bases moleculars de les lipodistròfies congènites generalitzades}
\label{sec:bases-moleculars-de}

\subsubsection{Generalitzades}
\label{sec:generalitzades}
Inicialment es van descriure 2 locus:
\begin{itemize}
\item 11q13: mutacions al gen BSLC2 codifica per la SEIPIN que
  s'expressa a cervell. És una proteïna que uneix el RE i la gota
  lipídica. És molt important per la formació i manteniment de la gota
  lipídica. Correspoen a la generalitzada de tipus 2.

\item 9q34: conté el gen RXR$\alpha$. Mutacions al gen AGPAT2
  (esterificació d'àcids grassos). Correspon a la generalitzada de
  tipus 1.
\end{itemize}

A la 3 s'ha descrit la caveolina 1 i a la 4 la PTRF-CAVIN.

Són totes autosòmiques recessives.

\subsubsection{Parcials}
\label{sec:parcials}
S'han trobat moltes mutacions a LMNA. També provoca distròfies
musculars. Es creu que té funcions en la translocació a nucli de
diferents factors de transcripció importants per la diferenciació
adipocitària.

PPARg mutació puntual en heterzigosi. És un dominant negatiu (de
pèrdua de funció).

Les progèries donen lipodistròfies. La progèria provoca envelliment
accelerat, on hi ha dèficits a lamines, proteases que processen
lamines o enzims de farnesilació de lamines.

Els processos afectats són la formació de la gota lipídica o
l'adipogènesi.

La patologia ve donada per la lipotoxicitat. Manca de leptina,
sobretot generalitzades. 