%------------------------------------------------------------------------------
% Tema 5. Genètica de la obesitat
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Genètica de la obesitat monogènica}
\label{sec:genetica-de-la}

\subsection{Obesitat}
\label{sec:obesitat}

L'obesitat és fruit d'una combinació de factors genètics (propiciat per síndromes monogènics, mutacions en gens de susceptibilitat com transportadors de glucosa) i ambientals (taxa metabòlica, exercici, ingesta, cultura alimentària, etc.). Un 80\% dels diabètics de tipus 2 són obesos, encara que la majoria d'obesos no desenvolupen diabetis tipus 2, fet que denota que hi ha una base genètica. El mecanisme de regulació gènica és complex i inclou interaccions entre gens variables i factors ambientals com ara la dieta o l'estil de vida.

Es considera obesitat un IMC superior a 30.

En un estudi enfocat en grups de les ètnies Pima, Seri i Yaqui, motivat per descobrir la interacció entre la predisposició genètica i l'estil de vida, es volia fer un diagnòstic de la magnitud d'aquestes malalties i els seus principals determinants , així com un estudi comparatiu en un període de temps determinat.

L'any 1991 van realitzar un primer estudi en dos grups genèticament relacionats: una comunitat Pima que habita a l'estat de Sonora de Mèxic i un altre grup Pima nord-americà a Arizona. L'estudi va avaluar la influència de la dieta i l'activitat física com a part de l'estil de vida de tots dos grups indígenes sobre la prevalença d'obesitat i diabetis mellitus.

En aquell temps no estava molt clar què era més important, si la genètica o l'estil de vida, de manera que aquesta va ser la pregunta de recerca considerant que tots dos grups tenien el mateix origen, compartien la mateixa genètica i vivien en ambients molt contrastants.

Després d'avaluar la dieta i activitat física de les dues comunitats, es va observar que en poblacions genèticament predisposades, el desenvolupament de malalties com l'obesitat i la diabetis podia estar determinat per circumstàncies relacionades amb l'estil de vida.

Van observar que la comunitat Pima de Sonora es trobava en un ambient protector per a moltes malalties cròniques, per exemple, els seus integrants realitzaven molta activitat física -principalment a l'agricultura- i consumien una dieta baixa en greix i alta en fibra, el que anomenen "dieta protectora ".

En tant, la prevalença de diabetis en el grup d'Estats Units era més gran producte del sedentarisme i l'alimentació amb alt contingut calòric, principalment de greixos saturats i baix consum de fibra.

En aquest estudi preliminar, els Pimas mexicans es van comparar amb el grup de Pimas d'Arizona aparellats per edat i sexe. Es va trobar que l'IMC i el nivell de colesterol en el grup mexicà era menor que en el grup d'Estats Units. Només dues dones (equivalent a 11\%) i un home (6\%) dels mexicans van presentar diabetis mellitus, mentre que en els nord-americans la prevalença va ser de 37 i 54\% entre dones i homes, respectivament.

\subsection{Obesitat monogènica}
\label{subsec:obesitat-monogenica}
Els ratolins \textit{ob/ob} o obesos és un ratolí mutant que menja excessivament a causa de mutacions en el gen responsable de la producció de leptina i es converteixen en individus obesos. És un model animal de diabetis de tipus II. La identificació del gen mutat \textit{ob} va conduir al descobriment de l'hormona leptina, que és important en el control de la gana.

El primer ratolí \textit{ob/ob} sorgir per casualitat en una colònia al Laboratori Jackson el 1949. La mutació és recessiva. Els ratolins mutants són fenotípicament indistingibles dels seus germans de ventrada no afectats en néixer, però augmenten de pes ràpidament durant tota la seva vida, aconseguint un pes tres vegades més gran que la dels ratolins no afectats. Els ratolins ob/ob desenvolupen hiperglucèmia, tot i una ampliació dels illots pancreàtics i l'augment dels nivells d'insulina.

El gen afectat per la mutació \textit{ob} ser identificat per clonació posicional. El gen produeix una hormona, anomenada leptina, que es produeix predominantment en el teixit adipós. Un paper de la leptina és la de regular la gana mitjançant la senyalització al cervell quan l'animal ha tingut prou menjar.  Atès que el ratolí \textit{ob/ob} no poden produir leptina, la seva ingesta d'aliments no està controlada per aquest mecanisme.

A l'hipotàlem fa que disminueixi la ingesta; quan hi hagi ingesta i en funció de la dieta. Aquest efecte està regulat per la insulina. Augmenta la taxa metabòlica i redueix la síntesi d'àcids grassos. Al múscul i al fetge fa que disminueixi la síntesi d'àcids grassos i TAG.

Globalment, disminueix la quantitat de greix als teixits, augmenta la taxa metabòlica i augmenta també la sensibilitat a insulina. La sensibilitat a insulina és perquè amb poca dosi d'insulina i amb leptina es produeixen efectes importants.

Augmenta la mitocondriogènesi; i per tant augmenta la oxidació d'àcids grassos i la disminució de reserves del TAG. Aquest efecte està potenciat per catecolamines del SN Simpàtic (efecte de la leptina a SNC), que augmenta la oxidació d'àcids grassos i una disminució de les reserves de TAG.

El ratolí db / db és un model d'obesitat, diabetis i dislipidèmia, en què l'activitat del receptor de la leptina és deficient a causa que els ratolins són homozigots per a una mutació puntual en el gen per al receptor de la leptina.

Les nenes deficients en leptina tenen problemes de maduració sexual i per tant de fertilitat. Quan es tracten amb leptina, disminueixen el pes corporal.

Els pacients deficients en MC4R (receptor de melanocortina), que són heterozigots per la mutació. Presenta obesitat a la infància, hiperfàgia, hiperinsulinèmia.

Hi ha 2 tipus de pèptids que controlen la sacietat quan senyalitzen a l'hipotàlem:
\begin{itemize}
\item Orexigènics Inhibits per la leptina. AgRP, NPY//Orexines, galanina, ghrelina, MCH.
\item Anorexigènics: Estimulats per la leptina. El gen de la POMC quan s'expressa genera un polipèptid de 31 kDa, que en funció de les cèl·lules on s'expressa la proteïna es trenca en diferents fragments que seran els que tenen l'activitat biològica. Aquests fragments poden ser la ACTH, alpha-MSH... alpha-MSH atura la gana, interaccionant amb un receptor hipotalàmic. Quan el nen té dèficits en POMC, es poden donar agonistes pel receptor hipotalàmic.
\end{itemize}

POMC (proopiomelanocortina) és un propèptid que es proteolitza i genera diversos pèptids. Les melanocortines es sintetitzen al nucli arciforme. La melanocortina té acció sobre la pigmentació de la pell, producció de glucocorticoides, mecanismes lipolítics i pressió sanguínia. El dejú disminueix l'expressió de POMC i la leptina incrementa l'expressió de POMC.

\subsection{Obesitat multifactorial}
\label{subsec:obes-mult}

Hi ha 2 tipus d'estudi per identificar gens de susceptibilitat:
\begin{itemize}
\item \textbf{Estudis de cas-control}

\item \textbf{Estudis de trets quantitatius:} Busca associar un gen amb un caràcter quantitatiu. Es seleccionen individus sense tenir en compte el caràcter d'interès i s'espera que siguin representatius de la distribució d'aquest tret en la població general. La freqüència dels al·lels o genotips es compara entre els individus entre l'espectre del fenotip d'interès.
\end{itemize}

El gen FTO té una variant que s'associa molt potentment a un BMI alt. En canvi, variants polimòrfiques de la leptina no tenen associació amb la obesitat. BDNF fa de connexió entre l'hipotàlem i l'escorça per generar la sensació conscient de gana/sacietat.

FTO se sabia que tenia un NLS, un domini de demetilasa. FTO es troba en una regió genòmica amb clústers d'IRX (iroguis-related). Introns del FTO regulen els enhancers del gen IRX; el grau d'interacció condiciona l'expressió d'IRX3. IRX3 re demetilasagula la despesa energètica. Els al·lels FTO de risc per obesitat que quan interaccionen amb IRX3 augmenten l'expressió d'IRX3, i IRX3 disminueix la despesa energètica.

Un altre gen que mostra una associació forta és el MC4R. El receptor de melanocortina 4 és una proteïna que en els humans està codificada pel gen MC4R. Codifica la proteïna MC4, un GPCR que s'uneix a $\alpha$-MSH. En models murins s'han trobat receptors MC4 estar involucrat en el comportament d'alimentació, la regulació del metabolisme, el comportament sexual i la funció erèctil masculina.

El 2008, es va informar de mutacions de MC4R que s'associen amb l'obesitat humana heretada. Van ser trobats en els heterozigots, el que suggereix un patró d'herència autosòmica dominant. No obstant això, sobre la base d'altres investigacions i observacions, aquestes mutacions semblen tenir una penetrància incompleta i cert grau de codominància. Té una prevalença de 1,0-2,5\% en persones amb índexs de massa corporal major de 30, de manera que és el defecte genètic més comunament conegut que predisposa a la gent a l'obesitat.

El 2009, dos grans GWAS d'IMC van confirmar l'associació de variants d'aproximadament 150 kb \textit{downstream} del gen MC4R amb resistència a la insulina, obesitat. MC4R també pot tenir utilitat clínica com un biomarcador per predir la susceptibilitat individual als efectes adversos induïts per fàrmacs que causen augment de pes i anormalitats metabòliques relacionades. Un altre GWAS realitzat el 2012 va identificar 20 SNPs situats ~ 190 Kb \textit{downstream} de MC4R en associació amb l'augment de pes induït per antipsicòtics.