%------------------------------------------------------------------------------
% Tema 2. Malalties autosòmiques recessives
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Malalties autosòmiques recessives}

\subsection{Intolerància a la lactosa}
La intolerància a la lactosa no és una malaltia mendeliana. Normalment, la lactosa s'hidrolitza a l'intestí.  La intolerància a la lactosa ve donada per deficiències en l'activitat lactasa intestinal. No està causada per mutacions al locus de la lactasa.

El disseny metabòlic humà està orientat al metabolisme de la lactosa durant l'etapa neonatal. Als primers anys de vida hi ha una activitat lactasa important, i va disminuint amn l'edat. El declivi de l'activitat lactasa presenta una gran variabilitat poblacional.

La intolerància a la lactosa provoca que aquesta lactosa arriba al colon i els bacteris intestinals la fermenten en productes irritants per l'intestí. Augmenta la motilitat intestinal, flatulències...

Als països asiàtics i a l'Àfrica negra tenen una remarcable intolerància a la lactosa. Les poblacions escandinaves presenten una baixa prevalença de la intolerància a la lactosa. Això correlaciona amb els hàbits històrics de consum de lactis. Es creu que més que selecció genètica, hi hauria un \textbf{enhancement} del gen de la lactasa.

El gen de la lactasa està regulat. Hi ha 2 al·lels principals:
\begin{itemize}
\item Al·lel normal
\item Al·lel de la persistència adulta
\end{itemize}

Aquests al·lels variant en el segment 5'-UTR, que és el que regula la transcripció. Hi ha un canvi C/T a 14kb upstream del TSS del gen, aquesta seqüència exerciria algun efecte sobre el promotor proximal.

\subsection{Intolerància hereditària a la galactosa}
La intolerància a la galactosa és una malaltia molt greu. També s'hi refereix com a galactossèmia. L'efecte patològic s¡observa just després del naixement, quan el nadó s'exposa a la lactància. La crisi aguda pot causar una disfunció hepàtica letal.

Si la disfunció hepàtica no es detecta i no és letal i no és tractat per la galactossèmia, hi pot haver dany renal, retard mental...

La galactosa es metabolitza via glicòlisi. El fetge metabolitza el 100\% de la galactosa que arriba per la vena porta.

Hi ha 3 passos per poder metabolitzar galactosa:
\begin{itemize}
\item Fosforilació al C1 per la galactoquinasa
\item Transferasa: 1 molècula de Galactosa-1-fosfat i UDP-glucosa s'intercanvien el fosfat i el UDP. Llavors s'obté UDP-galactosa i glucosa-1-fosfat.
\item UDP-galactosa-4-epimerasa: Per tal d'obtenir UDP-glucosa. La UDP-glucosa passa a glucosa-1-fosfat i aquesta entra a la glucòlisi.
\end{itemize}

La intolerència hereditària es produeix quan hi ha mutacions recessives de pèrdua de funció de transferasa. En la epimerasa són menys freqüents a la nostra població. Les deficiències de galactoquinasa, que és recessiva, provoca l'aparició de cataractes a l'adult.

Els efectes adversos de les mutacions a la transferasa es deu a què hi ha una depleció puntual d'ATP ja que s'acumula galactosa-1-fosfat. En una situació normal, l'ATP es recupera pel metabolisme normal de la galactosa.

La galactosa està en equilibri amb el galactitol. Quan augmenta la galactosa, augmenta el galactitol i s'usa com a metabòlit marcador. El galactitol s'acumula al cristal·lí. La determinació de galactitol és molt ràpida.

La teràpia es basa en retirar la galactosa de la dieta. No en tots els casos romanen les seqüeles. Hi ha tendència a infertilitat femenina per problemes en la maduració als ovaris. Es creu que la galactosa que hi ha en sang en situació fisiològica pot causar danys al fetus que té intolerància a la galactosa.

És important determinar a quin gen està la mutació, si a la transferasa o a l'epimerasa. Si el nen té deficiència en transferasa, el millor és retirar completament la galactosa de la dieta. Si la deficiència està en l'epimerasa, és millor mantenir una ingesta baixa de galactosa.

La galactosa, a part d'aportar energia, forma part de les glicoproteïnes. L'epimerasa fa una reacció reversible. La incorporació de glucosa/galactosa a les glicoproteïnes es fa a partir de UDP-galactosa. 

En la deficiència de transferasa, la galactosa necessària es sintetitza per epimerització de UDP-glucosa. Si la deficiència és d'epimerasa, no hi ha manera d'obtenir UDP-glucosa/UDP-galactosa per glicosilar proteïnes.

Hi ha països on es fa cribatge neonatal a partir de la determinació de galactitol.

Hi ha heterogeneïtat gènica en aquesta malaltia (gen de la transferasa i epimerasa) i també hi ha una gran heterogeneïtat al·lèlica, ja que hi ha diferents mutacions al gen de la transferasa que causen galactossèmia. Algunes mutacions són patogèniques ja que generen la pèrdua de funció de la proteïna. Són homozigotes pures ja que un sol al·lel normal és suficient per no manifestar la malaltia. Alguns mutants donen formes amb activitat disminuïda de l'activitat transferasa, el més conegut dels quals és l'al·lel Duarte. L'al·lel Duarte produeix enzims amb un 50\% de l'activitat. Els homozigots per Duarte tampoc presenten la malaltia. El problema és quan ens trobem Duarte/Null i això ja produeix una patologia, si bé és menys greu que la galactossèmia comuna.

\subsection{Intolerància hereditària a la fructosa}
Quan s'ingereix fructosa hi ha 2 vies de metabolització: hepàtica i muscular. Es considera que la via hepàtica processa un 65\% de la fructosa ingerida. Al fetge, es produeix fructosa-1-fosfat per acció de la fructoquinasa. La fructosa-1-fosfat entra directament en una aldolasa de la glicòlisi. Al múscul, la hexoquinasa fosforila la fructosa en posició 6 (fructosa-6-fosfat) i ja entra directament a la glicòlisi.

Hi ha 2 alteracions metabòliques al metabolisme de la fructosa:
\begin{itemize}
\item Deficiències en fructoquinasa: L'individu metabolitza la fructosa més lentament, solament per la via muscular. No es considera una patologia.

\item Deficiències en fructosa-1-fosfat aldolasa: Com que l'enzim quinasa té una gran capacitat, hi ha una depleció d'ATP. La patologia no és tant greu com la galactossèmia. Com que la ingesta de fructosa es produeix bastant després del naixement, es creu que això fa que no sigui tant greu. Els símptomes són molèsties intestinals quan prenen fructosa. Aquests nens generen aversió a la frutia (tipus de reflex condicionat).
\end{itemize}

El tractament es basa en suprimir fructosa de la dieta.

\subsection{Deficiència en 21-hidroxilasa}
Aquesta patologia és un exemple de sobreflux de via alternativa (andrògens) però també un dèficit de producte (aldosterona). La 21-hidroxilasa és essencial per la síntesi d'hormones esteroïdals. La malaltia s'anomena hiperplàsia suprarrenal congènita.

% Foto via

L'ACTH (Adrenocorticotropic Hormone) estimula la síntesi de pregnolona i progesterona. El cortisol inhibeix l'ACTH.

 Té 2 formes principals:
 \begin{itemize}
 \item \textbf{Clàssica:} Apareixen a l'etapa infantil. Es detecta després del naixement. En les nenes, s'altera la morfologia dels genitals (virilització morfològica). Tant nens com nenes tenen una disfunció de l'equilibri hídric que impedeix la reabsorció renal de sals.

 \item \textbf{No clàssica:} Es detecta en la infància/adolesència. En nois, es dóna una pseudopubertat precoç i en noies hi ha hirsutisme i en ocasions esterilitat.
 \end{itemize}

Com que no es sintetitza cortisol, no s'inhibeix ACTH i es segueix secretant.

En les formes clàssiques, la teràpia es basa en la reconstrucció quirúrgica dels genitals i s'administra cortisol i aldosterona. Això pal·lia els efectes dels andrògens. També s'administren antiandrògens.

En les formes no clàssiques, la teràpia es basa en l'administració de bloquejants d'andrògens.

La fibrosi quística és la malaltia monogènica més freqüent en la població. 

La deficiència en 21-hidroxilasa és de les més freqüents de les malalties minoritàries.

Les diferències en la manifestació de la malaltia radica en l'heterogeneïtat al·lèlica. Hi ha mutacions que provoquen la pèrdua total d'activitat de l'enzim i altres mutacions provoquen fenotips més lleus.

% Taula mutacions i fenotip

\subsection{Gota}
S'infla de manera molt dolorosa les extremitats inferiors (sobretot els peus) per l'acumulació de cristalls d'àcid úric.

L'àcid úric prové del metabolisme de les purines. Les fonts de purina poden ser endògenes o exògenes (de la dieta). Les purines es degraden per donar xantina, i la xantina produeix àcid úric. Si hi ha un sobreflux d'aquesta via, la producció d'àcid úric sobrepassa el llindar de solubilitat i cristal·litza.

Es tracta amb un inhibidor de la xantina oxidasa (inhibició de la formació de producte).