%------------------------------------------------------------------------------
% Tema 11. Cerca d'un gen per exoma. Opitz C
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Cerca d'un gen per exoma. Opitz C i Bohring-Opitz}
\label{sec:cerca-dun-gen}

\subsection{El síndrome d'Opitz-C i Bohring-Opitz}
\label{sec:el-sindrome-dopitz}

El síndrome d'Opitz-C (OMIM \#211750) i Bohring-Opitz (OMIM \#605039)
afecten 1-9/1.000.000 i 1/1.000.000 respectivament. Són 2 malalties
severes i que presenten una gran variabilitat clínica.

Es caracteritzen per trigonocefàlia, dismòrfies facials, contractures
i retard del desenvolupament.

En el cas de la síndrome d'Opitz-C té una base genètica i patró
d'herència desconegut i fa anys es va descartar el gen CD96 com a
causant. Per altra banda, la síndrome de Bohring-Opitz es creu que el
50-70\% dels casos són deguts a mutacions \textit{de novo} al gen
Asxl1 i presenta un patró d'herència dominant; el 30-50\% tenen un
origen desconegut. Les dues síndromes podrien tenir una gran
heterogeneïtat genètica.

\subsection{Metodologia}
\label{sec:metodologia}

Es va partir d'una cohort de 12 famílies de diferents països i se'ls
va fer una seqüenciació massiva d'exoma. Les famílies comprenien
pacients amb Opitz-C, Bohring-Opitz o diagnòstic no clar.

\subsection{Resultats}
\label{sec:resultats}

La seqüenciació manual de Asxl1 va revelar la presència de múltiples
mutacions \textit{de novo}.

\subsubsection{Estudi dels gens candidats}
\label{sec:estudi-dels-gens}

Hi havia 3 gens prèviament associats amb BOS, OTCS: CD96, ASXL3,
ASXL1.

CD96 i ASXL3 es van descartar. Pel que fa a Asxl1 es van seqüenciar 6
pacients per Sanger, 13 exons i regions flanquejants i es va trobar la
mutació c.2100dupT en heterozigosi.

Un anàlisi per WES d'una pacient va donar una mutació en heterozigosi
p.Q638 a MAGEL2. La mutació es manifestava com a dominant. Es van
publicar diverses mutacions a MAGEL2 amb fenotip similar a
Prader-Willi però no com a Opitz C. MAGEL2 es troba a la regió
associada amb Prader-Willi, i té expressió paterna (l'al·lel matern
està silenciat). En alguns casos, el pare té la mutació però heratat de la
mare; llavors no té cap fenotip.

Per determinar la fase: van digerir el genoma amb un enzim sensible a
metilació i van fer una \textit{Long Range PCR} de la regió de la
mutació. 

S'han descrit mutacions truncants, \textit{de novo} en heterozigosi a
MAGEL2. MAGEL2 s'uneix i activa a E3 RING Ubq lligases. Implicat en SUMOilació
i transport retrògrad (de l'endosoma a Golgi).

També s'han trobat mutacions a TRAF7 (transducció de senyal, E3 Ubq
lligasa).

Una altra mutació en FOXP1, una mutació \textit{de novo}
wt/c.1428+1G>A a una regió donadora d'splicing. El gen s'havia
associat prèviamenta  apràxia de la parla infantil, contractures,
hipertonia, dismòrfies facials, retard mental, autisme.