%------------------------------------------------------------------------------
% Tema 1. Introducció
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Introducció}
\subsection{Història}
Garrod el 1905 va descobrir el concepte d'error innat del metabolisme. Va observar un fenomen bioquímic precís que era innata i que es transmetia familiarment.

La primera malaltia que es va descriure és la alcaptonúria. Afecta el metabolisme de la fenilalanina. La via metabòlica de la fenilalanina té un intermediari que és l'àcid homogenístic. Hi ha una mutació en homozigosi de pèrdua de funció a l'enzim després de l'àcid homogentísic. Els pacients acumulen àcid homogentísic i dona coloració negra als fluids biològics.

La malaltia del xarop d'auró presenta alteracions del metabolisme dels aminoàcids ramificats. La orina feia olor de xarop.

L'any 1945 Beadle i Taum associen un gen-un enzim. El 1948 es va trobar el primer defecte enzimàtic degut a una alteració genètica; amb la metahemoglobinèmia. Alteració de l'estat redox del Fe de la hemoglobina. L'enzim reductor de la metahemoglobina és una NADPH deshidrogenasa que manté la hemoglobina reduïda.

\subsection{Mutacions}
Una \textbf{malaltia genètica} afecta als gens i que es transmeten familiarment. Les \textbf{malalties congènites} no tenen perquè ser genètiques. 

\textbf{Mutació:} Alteració permanent i transmissible del material genètic.
  \begin{itemize}
  \item Germinal: Són les mutacions transmissibles a la descendència.
  \item Somàtica
  \end{itemize}

A més les mutacions es poden classificar com:
\begin{enumerate}
\item Genoma: Triploïdies, trisomes...
\item Cromosòmiques: Translocacions, delecions, inversions
\item Mutacions puntuals
\end{enumerate}

Hi ha mutacions que es veuen afavorides per determinats factors. Les mutacions cromosòmiques es veuen afavorides per l'edat de la mare i les puntuals per l'edat del pare. Els gens més grans tenen una taxa de mutació més alta. Els gens que es troben en cromatina oberta són més susceptibles a la mutació.

Segons l'efecte, les mutacions poden ser:
\begin{itemize}
\item Patogènica
\item Polimorfisme: No es pot associar a un fenotip concret. Canvi neutre. Una substitució a la última posició d'un triplet és sinònima i no genera un canvi d'aminoàcid.
\end{itemize}

El grau de polimorfisme dels humans és molt alt (1-2\%). El locus polimòrifc és un locus on un mínim d'un 1 \% de la població no conté l'al·lel més abundant.

Finalment, les malalties genètiques es poden classificar en:
\begin{itemize}
\item Malalties cromosòmiques: Translocacions, aneuploïdies, inversions, delecions. Entre el 0.4 i el 2.5\% dels nens hospitalitzats.

\item Malalties monogèniques o mendelianes: Malalties causades per 1 sol locus. Solen ser malalties rares. Entre el 6-8\% dels nens hospitalitzats occidentals ho fan per malalties monogèniques. Per la població general, la prevalença és de l'1\%.

\item Malalties multifactorials (multigèniques/multifactorials): No se'ls pot atribuir una genètica mendeliana però sí que hi ha un component genètic transmissible. Són canvis genètics en diversos loci que individualment no tenen potencila patogènic. Són molt susceptibles a factors ambientals. Són les malalties més prevalent en la població (hipertensió, hipercolesterolèmia, obesitat). Es genera un genotip de susceptibilitat que s'afavoreix o no per l'ambient (dieta, hàbits esportius...).22-31\% dels nens hospitalitzats. La prevalença és aproximadament del 60\%.
\end{itemize}

Les malalties, però, poden ser heterogènies:
\begin{itemize}
\item \textbf{Heterogeneïtat genètica:} Referit a malaltia, que alhora pot ser:
  \begin{itemize}
  \item Al·lèlica: La població afectada presenta 2 variants diferents al mateix gen. És molt freqüent.
  \item No al·lèlica: 2 pacients afectats per la mateixa malaltia per mutacions en locus diferents. 

La metahemoglobinèmia hereditària pot ser causafa per 2 gens d'alfa globina, 3 gens de beta globina i 5 pel gen de la NADH deshidrgenasa que manté reduït el Fe. Té heterogeneïtat al·lèlica i de locus.

Les mucopolisacaridosis estan causades per dèficits en la degradació de mucopolisacàrids. Aquestes vies de degradació són molt complexes. S'acumulen mucopolisacàrids a la cèl·lula. La mucopolisacaridosi de Hurler és letal La mucopolisacaridosi de Scheie és molt suau, no compromet la viabilitat... Aquestes malalties estan causats per mutacions al gen L-iduronidasa.
  \end{itemize}
\end{itemize}

Un caràcter es pot estudiar en termes de:
\begin{itemize}
\item Penetrància: S'usa en malalties dominants. Proporció d'heterozigots que manifesten qualsevol símptoma de la la mlaltia. Si la malaltia té 100\% de penetrància, vol dir que tots els afectats presenten la mutació.

\item Expressivitat: Variabilitat i intensitat dels símptomes que es manifesten en un individu. individus amb la mateixa mutació poden presentar símptomes diferents. L'expressivitat pot variar amb l'edat.
\end{itemize}

\subsection{Malalties monogèniques}
Les malalties monogèniques presenten locus afectats amb relació de dominància/recessivitat, però aquestes relacions poden estar modulades:
\begin{itemize}
\item Perfecte recessitvitat: L'heterozigot presenta el mateix fenotip que l'homozigot dominant (+/- = +/+).
\item Perfecte dominància: L'heterozigot és igual al homozigot dominant (+/- = -/-).
\end{itemize}

Hi ha factors extragenètics que afectin aquesta relació. Si el gen mutat codifica per un enzim, p.e, i l'individu no s'exposa al substrat no manifestarà la malaltia.

En mutacions al cromosoma X en dones, la manifestació dependrà de si el cromosoma afectat està inactivat o no.

Les malalties monogèniques també es poden veure afectades per l'ambient. Els factors nutricionals influeixen en la manifestació de mutacions del metabolisme.

\subsection{Diagnòstic}
El diagnòstic de les malalties genètiques es pot aconseguir per:
\begin{itemize}
\item \textbf{Detecció clínica:} Característiques del pacient (no genètiques no bioquímiques) es diagnostica la malaltia amb un alt grau de fiabilitat ja que presenten un fenotip distinitu. P.e , els nens amb síndrome de Down es poden diagnosticar pels trets facials. Per altra banda, altres trets com un augment d'àcid úric a la orina no seria un fenotip distintiu; el comportament auto-lesiu tampoc seria un fenotip distintiu però si aquests 2 símptomes es presenten alhora es pot diagnosticar la malaltia de Lesd-Nyhan.

\item \textbf{Resultats anòmals en tests normals:} Proves diagnòstiques practicades sense orientació clínica anterior, detecten malalties no descobertes. Si en una anàlisi de sang rutinària, es detecta una hiperglucèmia accentuada es diagnostica una possible diabetis.

\item \textbf{Cribatge poblacional:} Ja sigui prenatal, post-natal o adult. Detectar la malaltia abans que es manifesti.
\end{itemize}

Els paràmetres bioquímics es mesuren per HPLC-MS (cromatografia líquida acoblat a espectrometria de masses).

Els metabòlits marcadors són substàncies que quan es presenten o es presenten en concentracions elevades actuen com a indicadors de malaltia, com a fenotip distintiu de la malaltia.

\subsection{Malalties monogèniques per pèrdua de funció}
La majoria de malalties monogèniques són recessives. El metabolisme busca convertir un substrat A en un producte D, passant per diversos intermediaris. El substrat normlment ve de la dieta i les vies estan ramificades. Si el primer enzim de la via està mutat passaran 3 coses: augment de A, disminució de D i sobreflux de la via alternativa.

Poden passar 3 coses:
\begin{itemize}
\item Acumulació de substrat: Intervenció sobre la dieta
\item Acumulació de producte: Suplementació
\item Sobreflux de via alternativa
\end{itemize}

Quan hi ha una falta de producte, es suplementa amb aquest producte. Si hi ha hipotiroïdisme congènit, s'adminstra la hormona per via oral.

Quan s'acumula el substrat, com en la fenilcetonúria que hi ha una deficiència de la degradació de la fenilalanina. S'acumula fenilalanina i aquesta és neurotòxica. En aquest cas, es pot fer una restricció dietètica amb una dieta deplecionada en Phe. 

També es pot activar una via alternativa i evitar l'acumulació de substrat. Si el cicle de la urea està afectat, es produeix una hiperamonèmia. Una de les solucions és disminuir el contingut proteic de la dieta. Una via alternativa d'excreció de nitrogen en humans és la via de l'hipurat; la Gly forma un complex amb benzoat per formar hipurat que es converteix en urea. S'administra benzoat als pacients.

En la galactossèmia es bloqueja la degradació de la galactosa. La galactosa està en equilibri amb el galactitol; i sempre es troba desplaçat cap a galactosa en condicions no patològiques. Si la concentració de galactosa augmenta es produeix molt galactitol que s'acumula al cristal·lí i provoca cataractes. Això és una conseqüència del sobreflux de via alternativa.

L'acidúria hereditària d'àcid oròtic és una acumulació d'àcid oròtic per una deficiència en la síntesi de uridina-P a partir de glutamat. Això provoca anèmia ja que els precursors del moll d'os no es divideixen per falta de precursors de U. També hi ha nefrolitiasi d'orotat. Es tracta amb uridina.

La suplementació amb uridina soluciona l'anèmia. Aquesta via de síntesi presenta inhibició per producte, de manera que la uridina inhibeix la formació d'orotat.

Un únic enzim sintetitza el pas d'orotat a uridina monofosfat (generant orotidina monofosfat com a intermediari). Mutacions en aquest locus són homozigotes recessives i els malalts no poden sintetitzar uridina a partir de glutamina.

Les hormones tiroïdals inhibeixen la formació de TSH. De manera que en l'hipotiroïdisme, la TSH augmenta i provoca goll. L'aportació d'hormones tiroïdals soluciona els efectes hipotiroïdals i el goll ja que la TSH disminueix.

