%------------------------------------------------------------------------------
% Tema 8. Heterogeneïtat gènica. Retinitis pigmentosa
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Heterogeneïtat gènica. Retinitis pigmentosa}
\label{sec:heter-genic-reti}

\subsection{Retinitis pigmentosa}
\label{sec:retinitis-pigmentosa}

Grup de patologies hereditàries de la retina que es caracteritzen per:
\begin{itemize}
\item Ceguera nocturna
\item Degeneració progressiva dels foto-receptors
\item Afectació severa de la visió
\end{itemize}

A la retina s'observa una que el disc òptic és pàlid, hi ha
anastomosis dels vasos retinians i es diposita pigment. Els primers
símptomes són la pèrdua de visió perifèrica. La resposta
electroretinogràfica està disminuïda.

La retinitis pigmentosa es pot presentar de manera:
\begin{itemize}
\item Aïllada
\item Sindròmica
  \begin{itemize}
  \item Síndrome d'Usher: Retinitis acompanyada de sordesa.
  \item Síndrome de Bardet-Biedl: Retinitis, acompanyada d'obesitat,
    polidactília, hipogonadisme, deficiència renal i retard mental. Hi
    ha implicats 2-3 gens per tal que es produeixi la malaltia.
  \end{itemize}
\end{itemize}

La retinitis pigmentosa es pot heretar de manera:
\begin{itemize}
\item Autosòmica dominant: 12\%
\item Autosòmica recessiva: 39\%
\item Lligada a X: 4\%
\item Simplex: 41\%
\item Patró no establert: 4\%
\end{itemize}

Definicions d'heterogeneïtat:
\begin{itemize}
\item Heterogeneïtat gènica o de locus: Diferents gens causen una
  mateixa malaltia.
\item Heterogeneïtat al·lèlica amb heterogeneïtat clínica: Diferents
  al·lels d'1 mateix gen causa diferents malalties.
\end{itemize}

\subsection{Cerca de gens implicats en la retinitis pigmentosa}
\label{sec:cerca-de-gens}

Com que el defecte bioquímic/molecular concret de la retinitis era
desconegut, el que es va fer va ser buscar gens implicats en la visió,
com els de la fototransducció.

\subsubsection{Fototransducció}
\label{sec:fototransduccio}
Els fotoreceptors són les úniques cèl·lules que poden ser excitades
per un fotó ja que contenen els pigments necessaris per captar la
llum. Els dos tipus de fotoreceptors que existeixen són cons i
bastons.

La fototransducció consisteix en la conversió de la llum, és a dir, el
pas de informació visual a informació neuronal. Aquesta conversió es
porta a terme en tres fases diferents:

\begin{enumerate}[\bf 1)]
\item \textbf{La llum activa els pigments visuals.} En bastons, el
  pigment és la rodopsina que està formada per dues parts: part
  proteica (opsina) i porció que absorbeix la llum (retinal,
  concretament 11-cis retinal). El retinal és un derivat de la
  vitamina A. Detecten la longitud d'ona negre.

En cons existeixen tres tipus de pigments diferents (cons blaus, verds
i vermells) segons la conformació de l'opsina que interactua de
diferent forma amb l'11-cis retinal. La llum incideix sobre l'11-cis
retinal i el canvia de conformació (passa a tenir una conformació
recte) generant una unió inestable. La rodopsina ara activada
s'anomena metarodopsina II i la nova conformació del retinal s'anomena
retinal holo-trans. Aquesta nova estructura del retinal fa que es
separi de la opsina, la qual, serà reciclada per donar lloc a noves
rodopsines. L'holo- trans retinal, passarà a la cèl·lula pigmentària
on serà transformat de nou en 11-cis retinal (3a funció) i aquest
entrarà al bastó on podrà tornar a formar una unió estable amb la
opsina formant la rodopsina.

S'ha de tenir en compte que en la llum l'opsina forma una unió
inestable amb l'holo-trans retinal, en canvi, en la foscor forma una
unió estable amb l'11-cis retinal.

\item\textbf{ Les molècules activades estimulen el GMPc
    fosfodiesterasa}, un enzim que redueix la concentració de GMPc
  (segon missatger) en el citoplasma.

L'activació d'aquesta GMPc fosfodiesterasa es dóna de la següent
manera: la llum que incideix produint el canvi de conformació del
retinal i activant la rodopsina que fa que s'activi la
transducina. Aquesta activa a la GMPc fosfodiesterasa que hidrolitzarà
les molècules de GMPc presents en els canals de \na \ a GMP i tancarà
els canals.

\item \textbf{La reducció de la concentració de GMPc tanca els canals
    regulats per GMPc}, i s'hiperpolaritzen els receptors. És un
  procés gradual, és a dir, no es tracta d'un TOT o RES ja que no
  formen potencials d'acció, formen potencials graduals. Amb el
  tancament de canals de \ch{Na+}  es va hiperpolaritzant la
  membrana. S'ha de tenir en compte que en la foscor el \ch{Na+} va entrant
  mitjançant un transport actiu. Les neurones de la retina funcionen
  diferent que les de la resta del cos. En la foscor, el receptor es
  troba en estat despolaritzant (-40mV) i per tant allibera NT. Els
  augments progressius en la intensitat de llum fa que el potencial a
  través de la membrana del receptor es torni més negatiu, fins que es
  satura la resposta a -65mV.
\end{enumerate}

Per tant, en condicions de foscor, el fotoreceptor no està estimulat,
la rodopsina i la transducina estan inactivades. De tal manera que,
els canals de sodi estaran oberts i difondran per tota la cèl·lula
fent que estigui despolaritzada. Així, el glutamat es alliberat
constantment inhibint les cèl·lules bipolars les quals no alliberaran
NT i per tant, també trobarem inhibides les cèl·lules ganglionars que
sinapsen amb les bipolars i per tant no es genera PA.
 
En canvi, en condicions de llum, el fotoreceptor està estimulat, per
tant, es canviarà al conformació de la rodopsina que activarà la
transducina i aquesta activa a la GMPc fosfodiesterasa que causarà el
tancament dels canals de sodi produint una hiperpolarització
cel·lular. El glutamat que s'estava alliberant, es seguirà alliberant
però en concentracions menors (recordem que no és del tot o
res). Així, no s'inhibeixen les cèl·lules bipolars que alliberaran NT
i estimularan les cèl·lules ganglionars (tenen l'axó en el nervi
òptic) que generaran el PA.

\subsubsection{Gens implicats en retinitis pigmentosa}
\label{sec:gens-implicats-en}
Com que hi pot haver molts gens candidats el que s'ha fet és buscar
gens que participin de la fototransducció. Es poden analitzar gens que
tinguin una funció compatible amb l'afectació de la patologia.

L'alternativa és buscar gens per anàlisi de lligament. Es necessiten
tots els membres d'un pedigrí en el que segregui la malaltia. Els
pedígris han de ser grans per obtenir resultats prou potents.

Com que hi ha una gran heterogeneïtat gènica, no es poden sumar
famílies. Els pedigrís han de ser prou grans per tenir resultats
significatius.

Es van descriure primer gens lligats al X, i després formes
autosòmiques dominants.

S'han descrit moltes mutacions al gen de la rodopsina.

Les causes moleculars de la dominància són: 
\begin{itemize}
\item \textbf{Haploinsuficiència:} Situació en què el 50\% de la dosi gènica no
  és suficient per la funció correcta del gen.

\item \textbf{Mutació amb guany de funció:} És aquella mutació que produeix un
  fenotip diferent per l'adquisició de noves propietats.

\item \textbf{Dominant negatiu:} És aquella que dóna lloc a un producte que pot
  inhibir la funció del producte WT a l'heterozigot. Sol passar en
  proteïnes que formen part de complexos multiproteics.
\end{itemize}

En el cas de la rodopsina, la dominància sigui deguda a una forma
dominant negatiu o a un guany de funció.

L'any 1994 es van trobar els primers gens que eren autosòmics
recessius.

En el cas de pedígris petits on no es pot fer lligament, es busca
entre els candidats funcionals.

L'anàlisi de gens candidats es pot fer de 2 maneres:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Anàlisi mutacional directe:} Es seqüencien regions genòmiques de
  diferents pacients i es busquen similituds. Els familiars dels
  pacients no són necessaris. És una estratègia que té un cost elevat
  i un rendiment molt baix.
\item \textbf{Anàlisi de co-segregació/homozigositat:} Consisteix en
  genotipar 1, 2 o 3 polimorfismes en tots els membres de tots els
  pedigrís. S'han d'excloure els pedigrís que no cosegreguen
  (majoria). Té un cost elevat i els familiars dels pacients són
  necessaris. S'obté molta informació.
\end{enumerate}

ABCA4 pot provocar una altra malaltia. 